<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="https://dewberry9.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://dewberry9.github.io/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-06-20T14:56:31+09:00</updated><id>https://dewberry9.github.io/feed.xml</id><title type="html">매거진 입맛</title><subtitle>디자이너 이준환의 읽을 만한 취향들. 매거진 입맛 - 디자인 / 입맛리뷰 / 소설</subtitle><author><name>이준환</name></author><entry><title type="html">위기·성장의 순간, 고객을 잡는 카테고리 디자인. Airbnb, 배달의민족, 쿠팡, 아몬즈 사례 분석</title><link href="https://dewberry9.github.io/category-design-study-case" rel="alternate" type="text/html" title="위기·성장의 순간, 고객을 잡는 카테고리 디자인. Airbnb, 배달의민족, 쿠팡, 아몬즈 사례 분석" /><published>2022-06-19T00:00:00+09:00</published><updated>2022-06-19T00:00:00+09:00</updated><id>https://dewberry9.github.io/category-design-case-study</id><content type="html" xml:base="https://dewberry9.github.io/category-design-study-case"><![CDATA[<p>이커머스 사이트 최적화 서비스 Nosto에 따르면, <a title="Nosto - Mastering Ecommerce Merchandising: How to Create Category Page Experiences That Sell More" href="https://www.nosto.com/playbook/merchandising-strategies-ecommerce?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">구매의 70%가 카테고리를 통해 발생</a> 했습니다. 카테고리 페이지는 개별 상품 상세 페이지보다 <a title="Jill Kocher Brown - Scalable Ecommerce SEO for Category Pages" href="https://www.slideshare.net/jillkocher/scalable-ecommerce-seo-for-category-pages-smx-west-2020?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">트래픽이 4배 더 많은 곳</a>이기도 합니다.</p>

<p>카테고리는 유용한 도구입니다. 고객은 카테고리로 제품의 수많은 정보와 기능 가운데 필요한 것을 쉽게 찾을 수 있습니다. 그런데 카테고리의 역할은 거기서 그치지 않습니다. 카테고리는 전환율을 높이고, 비즈니스 확장과 시장 변화로 추가·감소하는 고객을 잡고, 제품 성장 기회를 만듭니다. 이게 어떻게 하면 가능할까요? 실제 사례를 보여드리겠습니다.</p>

<p>이번 글에서는 우선 배경지식으로 카테고리의 종류와 설계 방식을 설명하고, 그다음 아몬즈, 쿠팡, 배달의민족, 에어비앤비(Airbnb)의 사례를 분석해보겠습니다.</p>

<h2 id="수평적-카테고리-vs-수직적-카테고리">수평적 카테고리 vs 수직적 카테고리</h2>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1655533540/design/2022-06-20-category-design/01_sq7tze.jpg" alt="Horizontal vs Vertical Categories" title="Horizontal vs Vertical Categories" loading="lazy" /></p>

<p>본격적인 사례 분석에 앞서 배경지식으로 카테고리의 구조에 대해 잠깐 살펴보겠습니다.</p>

<p>탐색과 선택. 고객의 제품 사용법은 2가지뿐입니다. 디테일에 차이가 있을 뿐 어떤 활동도 이 범주를 벗어나지 않습니다. 고객은 니즈를 충족시킬 최선책을 원하고, 이를 위해 여러 선택지를 검토합니다. 디지털 프로덕트는 기술로 막대한 양의 정보를 획득·비교할 수 있게 도와 고객의 탐색과 선택 활동을 지원합니다. 배달 앱으로 수십 여개 음식점의 품목, 가격, 평점을 비교할 수 있습니다. 스트리밍 서비스로 학습, 여가 등 목적에 맞는 콘텐츠를 쉽게 찾아 시청할 수 있습니다. 그러나 단순히 제품이 제공하는 정보와 기능이 많다고 해서 고객의 활동이 순탄해지는 것은 아닙니다. 원하는 결과에 쉽고 빠르게 접근하는 방법도 선택지의 양만큼이나 중요합니다. 여기서 카테고리가 등장합니다. ‘자동차용품은?’ 이쪽. ‘유아용품은?’ 저쪽. 카테고리는 특정 기준으로 묶인 그룹 앞에 고객을 데려다 놓는 방식으로 탐색의 난이도를 낮춥니다. 즉, <strong>카테고리는 항목을 구분·제한하는 탐색 경험</strong>입니다. 일정 기준으로 분리된 카테고리의 요소는 계층을 이룹니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1655533541/design/2022-06-20-category-design/02_a3mccm.jpg" alt="Toss All Tab" title="Toss All Tab" loading="lazy" /></p>

<p>토스의 ‘전체’ 탭에서는 대출, 결제, 보험, 카드… 무수히 많은 서비스에 한 번의 탭으로 접근할 수 있습니다. 이 서비스는 같은 계층에 있습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1655533541/design/2022-06-20-category-design/03_s7w2ee.jpg" alt="29CM Category" title="29CM Category" loading="lazy" /></p>

<p>반면 29CM의 ‘Shop’ 탭에서 ‘홈’, ‘뷰티’를 고르는 카테고리와, 홈 → 가구를 거쳐 ‘침대’, ‘행거’를 선택하는 카테고리는 서로 다른 층에 있습니다.</p>

<p>이처럼 카테고리는 수평적인 것과 수직적인 것으로 구분됩니다. 몇 단계부터 수평이고 수직이고 결정된다는 말이 아니라, 카테고리 형태에 수평적 방향과 수직적 방향이 있다는 이야기입니다.</p>

<p>수평적 카테고리와 수직적 카테고리는 각각의 장단점이 있습니다.</p>

<p><strong>수평적 카테고리</strong></p>
<ul>
  <li>단순합니다. 많은 단계를 거칠 필요 없이 비교적 최종 카테고리에 도달하기가 쉽습니다.</li>
  <li>카테고리 규모가 크면 하나의 계층에서 주어지는 선택지가 너무 많을 수 있습니다.</li>
</ul>

<p><strong>수직적 카테고리</strong></p>
<ul>
  <li>고객이 각 카테고리의 하위 항목을 잘 파악할 수 있다면, 많은 양의 선택지에서 원하는 항목을 빠르게 골라낼 수 있습니다.</li>
  <li>복잡합니다. 계층, 곧 분류 기준이 늘어날수록 상위 카테고리의 분류와 하위 카테고리의 분류에 괴리가 생길 수 있습니다. 가령 호신용 스프레이를 생활용품에서 찾아야 하는 경우가 발생합니다.</li>
</ul>

<p>정리하자면, <strong>수평적 카테고리는 다루는 항목이 적을 때, 수직적 카테고리는 상위 단계와 하위 단계의 연관성이 분명할 때 효과적</strong>입니다.</p>

<p>카테고리는 고객의 탐색 활동에 맥락성 있는 방향을 제안합니다. 카테고리가 제품 구조를 반영하기에 가능한 일입니다. 이러한 특성이 있는 카테고리는 퍼널에 부분적인 영향을 주는 것뿐만 아니라, 고객과 시장 상황의 변화로 위기에 빠진 제품이 이를 극복하도록 돕기도 합니다. 카테고리의 영향력이 실제 제품에서 어떤 모습으로 드러나는지, 그 난이도와 규모 순서로 나열한 사례 분석을 통해 알아보겠습니다.</p>

<h2 id="구매-퍼널-전환율을-높이는-카테고리---아몬즈">구매 퍼널 전환율을 높이는 카테고리 - 아몬즈</h2>

<p>아몬즈는 주얼리 플랫폼입니다. 고객은 아몬즈에서 여러 브랜드의 주얼리를 찾을 수 있습니다. 아몬즈는 카테고리 개선으로 <a title="이영석 - 카테고리 UX 개선하기" href="https://brunch.co.kr/@dldudtjr2205/46?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">상품 노출량을 늘리고 구매 전환율을 높였습니다.</a></p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1655533541/design/2022-06-20-category-design/04_ctjmjn.jpg" alt="amondz as-is" title="amondz as-is" loading="lazy" /></p>

<p><strong>문제/기회 : 얕은 카테고리로 경직된 탐색 활동</strong><br />
아몬즈의 기존 카테고리는 ‘귀걸이’, ‘목걸이’, ‘반지’, ‘발찌’ 등의 항목이 포함된 한 계층의 카테고리만으로 구성되어 있었습니다. 간단한 구조지만, 카테고리가 화면 상단에 제한된 탭 UI의 형태로 노출돼 전체 구조를 파악하는데 어려웠습니다. UI가 수평적 카테고리가 지닌 장점을 상쇄하고 있었습니다.</p>

<p>가격과 소재만 선택할 수 있는 필터 역시 단순하기 그지 없었습니다. 아몬즈의 카테고리와 필터는 조작하기는 쉽지만, 고객의 탐색 활동에 도움을 줄 만큼 유의미한 상품 분류를 실현하지 못했습니다. 항목이 고정된 카테고리로는 할인 이벤트 같은 트렌드나, 계절적 요인을 반영한 유연한 탐색 경로를 구현하기도 어려웠습니다.</p>

<p><strong>해결 : 카테고리와 필터의 확장</strong><br />
아몬즈는 3가지 해결책을 제시해 검증했습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1655533541/design/2022-06-20-category-design/05_r2dirt.jpg" alt="amondz Category Tab" title="amondz Category Tab" loading="lazy" /></p>

<p>첫째로 기존 상품 탭을 아예 카테고리 탭으로 바꿔, 상단의 제한된 영역에서 표시했던 카테고리를 한눈에 전부 볼 수 있도록 만들었습니다. 고객은 카테고리 전반을 스캔하고 희망 항목에 단번에 접근할 수 있게 되었습니다.</p>

<p>카테고리 탭은 상단부와 하단부로 구분돼, 위쪽은 기존의 고정형 카테고리를 보여주고, 아래에는 신상품 등 제품 전략의 요구에 맞는 카테고리를 유연하게 추가·삭제할 수 있도록 설계했습니다. 고객에게 새로운 가치를 가져다주는 탐색 경로를 쉽게 소개할 수 있게 된 것입니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1655533541/design/2022-06-20-category-design/06_lhdwai.jpg" alt="amondz Second Category" title="amondz Second Category" loading="lazy" /></p>

<p>2차 카테고리의 추가도 큰 변화입니다. 카테고리의 수직적 확장은 인지·조작의 복잡성을 늘리지만, 한 카테고리에서 취급하는 항목의 개수를 줄여 고객이 원하는 바를 더 쉽게 찾을 수 있도록 도와줍니다. 물론 이렇게 확장된 카테고리가 실효성 있는 기준으로 나뉘었고, 각 카테고리의 규모가 너무 작거나, 반대로 너무 크지 않을 때 통하는 이야기입니다. 아몬즈는 고객 니즈 기반으로 2차 카테고리를 세세하게 분류하고, 이를 복수 선택할 수 있도록 설계해 탐색에 유용한 규모의 검색 결과를 구성할 수 있도록 했습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1655533539/design/2022-06-20-category-design/07_nooxre.jpg" alt="amondz Filter" title="amondz Filter" loading="lazy" /></p>

<p>카테고리의 수직적 확장은 고객이 원하는 조건을 더 많이 반영할 수 있지만 그만큼 복잡성이 증가한다는 측면에서 한계가 있습니다. 이때 제품은 고객이 자신의 니즈를 선택적으로 적용할 수 있는 길을 열어 놓습니다. 검색과 필터가 바로 그 길입니다. 우선 카테고리로 큰 줄기를 정하고, 검색과 필터링으로 세밀한 조건을 반영하는 것입니다.</p>

<p>가격과 소재 정도만 고를 수 있었던 아몬즈의 필터도 브랜드, 색상, 모양까지 정할 수 있게 되면서 훨씬 상세해졌습니다.</p>

<p>확장된 카테고리와 필터링 기능으로 탐색 활동 중 원하는 조건을 훨씬 디테일하게 적용할 수 있게 되자, 카테고리를 통한 상품 노출 횟수는 22% 증가했습니다. 자연스레 카테고리를 통한 구매 전환율도 높아졌습니다.</p>

<p>이처럼 <strong>카테고리는 구매 퍼널의 일부로서 제품 전환율에 영향을 미칩니다.</strong></p>

<h2 id="새로운-사용-패턴을-검증하는-카테고리---쿠팡">새로운 사용 패턴을 검증하는 카테고리 - 쿠팡</h2>

<p>쿠팡 로켓프레시는 신선식품과 생필품을 새벽·당일 배송하는, 쿠팡의 장보기 서비스입니다. 쿠팡 로켓프레시의 <a title="Coupang Design, 2020 - 더 좋은 프로덕트를 만들기 위해 잊어야 할 것들" href="https://brunch.co.kr/@coupangdesign/41?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">카테고리 개선</a>은 새로운 사용 패턴을 검증했습니다. 이는 카테고리를 확장하고, 고객의 추가 구매 패턴 구축에 도움을 주었습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1655533539/design/2022-06-20-category-design/08_is3rb4.jpg" alt="Coupang Rocketfresh as-is" title="Coupang Rocketfresh as-is" loading="lazy" /></p>

<p><strong>문제 : 카테고리를 통한 탐색 어려운 홈 화면</strong><br />
캐러셀, 배너… 쿠팡 로켓프레시 홈 화면은 각종 프로모션 요소로 가득 차 있습니다. 프로모션 UI는 마침 해당 상품이 필요했던 고객에게는 유용한 단축 탐색 경로를 제공하는 셈이나, 그렇지 않은 고객에게는 방해물일 뿐입니다.
어떻게 하면 양쪽 고객 모두를 만족시킬 수 있을까요?</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1655533539/design/2022-06-20-category-design/09_aqkbd3.jpg" alt="Coupang Rocketfresh to-be" title="Coupang Rocketfresh to-be" loading="lazy" /></p>

<p><strong>해결 : 카테고리 탭과 큐레이션 위젯의 조합, 마트에서 장을 보는 듯한 탐색 경험</strong><br />
쿠팡의 해법은 홈 화면을 다양한 프로모션을 모아 볼 수 있는 탭으로 포지셔닝하고, ‘과일’, ‘정육’ 등 최상위 카테고리를 같은 위계의 탭으로 배치하는 것이었습니다. 하나의 최상위 카테고리 탭으로 들어오면, 직관적인 이미지와 함께 표시된 2차 카테고리를 선택할 수 있습니다.</p>

<p>각 최상위 카테고리별 탭에서는 관련한 프로모션만 따로 볼 수도 있습니다. 브랜드 필터에 바로 접근할 수 있거나, 그밖에 해당하는 카테고리에 맞는 유용한 필터 옵션을 보여줍니다. 예를 들면 ‘수산/건어물’ 탭에서는 소금 간 유무를 바로 선택할 수 있고, ‘유아식’에서는 시기별 이유식·유아식을 나눠 파악할 수 있는 숏컷을 제공합니다.</p>

<p>고객은 원하는 카테고리만 분리해서 탐색할 수 있으면서, 동시에 관련한 프로모션 혜택과 각 카테고리에 특화된 필터링 기능에 손쉽게 접근할 수 있습니다. 필요한 상품만 정확히 찾아서 구매하는 것이 아닌, 마치 오프라인 마트에서 장을 보듯 둘러보면서 그때그때 떠오르는 니즈를 충족할 수 있는 사용 패턴이 형성된 것입니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1655533539/design/2022-06-20-category-design/10_prr9cg.jpg" alt="Coupang Rocketfresh Household Goods Category" title="Coupang Rocketfresh Household Goods Category" loading="lazy" /></p>

<p><strong>기회 : 생활용품 카테고리 추가</strong><br />
로켓프레시는 원래 신선식품에 한정된 브랜드였습니다. 그래서 로켓프레시에 ‘생활용품’ 카테고리를 추가하자는 아이디어가 나왔을 때 여러 디자이너가 이에 반대했습니다. 그러나 로켓프레시의 ‘장보기’ 사용 패턴이 생활용품으로의 확장을 가능하게 했습니다. 우유를 사러 마트에 갔다고 해서 우유 하나만 사 오는 경우는 드뭅니다. 고객은 우유를 들고 계산대로 가는 길에서 진열된 상품에 노출됩니다. 이때 고객은 집에 얼마 남지 않은 휴지 등을 떠올립니다. 상품을 보여주는 것으로 잊고 있었던 니즈를 깨운 것입니다. 마찬가지 사용 패턴이 로켓프레시에서도 나타났습니다. 신선식품을 다루는 로켓프레시에서 생활용품을 팔 수 있었던 이유는 여기 있습니다.</p>

<p>생활용품 카테고리의 추가는 쿠팡의 구매 정책과 맞물리면서 시너지를 만들어 내기도 했습니다. 당시 로켓프레시는 합계 15,000원 이상의 신선식품을 구매해야 새벽 배송을 받을 수 있었습니다. 신선식품은 소량을 자주 구매한다는 특성이 있습니다. 15,000원이라는 가격을 신선식품으로만 채우는 일은 은근히 어려운 일이었습니다. 여기에 샴푸, 화장지, 세제처럼 당장의 필요는 없어도 미리 사서 나쁜 것 없는 생활용품이 추가되자, 최소 주문 가능 금액을 쉽게 채울 수 있게 되었습니다.</p>

<p>쿠팡 로켓프레시는 <strong>카테고리 디자인으로 새로운 사용 패턴을 검증해냈고, 여기서 카테고리 확장의 기회를 찾을 수 있었습니다.</strong> 제품 개발 조직이 정의한 제품의 역할은, 카테고리를 통해 고객이 생각한 실제 역할로 바뀌었습니다.</p>

<h2 id="제품-확장의-효과를-극대화하는-카테고리---배달의민족">제품 확장의 효과를 극대화하는 카테고리 - 배달의민족</h2>

<p>고객과 시장의 문제를 계속해서 발굴하고 해결하면서 제품은 끊임없이 변화할 수밖에 없습니다. 디자이너는 이 과정에서 유입된 새로운 고객과 기존에 있던 고객이 모두 잘 쓸 수 있는 제품을 만들기 위해 노력합니다. 이 작업은 대부분 기존 구조를 유지하면서 새 기능을 덧붙이는 방식으로 이뤄집니다.</p>

<p>그런데 이게 불가능한 경우, 지금까지 제품에서 제공했던 기능과 전혀 다른 항목이 등장해 기존 구조를 완전히 바꿔버린다면 어떻게 해야 할까요? 작년 배달의민족은 이 상황에 직면했고, 11년 만에 <a title="우아한Tech - 11년 만의 홈개편 디자인은 어떻게 준비했나" href="https://www.youtube.com/watch?v=M-mj8kT-1h0&amp;list=PLgXGHBqgT2Ttcttvjy5_4GacLPcs6iM-s&amp;index=11" target="_blank" rel="noopener">홈 화면을 개편</a>하게 되었습니다.</p>

<p><strong>문제/기회 : 신규 서비스에 대한 확장성이 떨어지는 홈 화면</strong><br />
배달의민족은 이미 몇 년 전부터 여러 분야로 비즈니스를 확장하고 있었습니다. 예를 들면 장보기 서비스 ‘B마트’, 특정 메뉴나 제품 내에서 쓸 수 있는 상품권을 선물하는 ‘선물하기’, 지역 특산품을 파는 ‘전국별미’, 라이브커머스인 ‘쇼핑라이브’ 등이 있습니다. 하지만 기존의 제품은 새롭게 추가된 제품의 가치를 고객에게 효과적으로 견인하고 있지 못했습니다. 카테고리 중심의 홈 화면 디자인 때문입니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1655533539/design/2022-06-20-category-design/11_iho2ob.jpg" alt="History of Baemin Home Page" title="History of Baemin Home Page" loading="lazy" /></p>

<p>배달의민족의 홈 화면은 항상 바뀌고 있었습니다. 취급 항목이 늘어나고, 아이콘도 레트로한 배지 느낌의 3D 일러스트로 바뀌었습니다. 그러나 이 모든 요소가 표방하는 바는 항상 같았습니다. ‘한식’, ‘분식’, ‘치킨’… 홈 화면은 음식 카테고리를 모아놓는 화면이었습니다. 배달 음식 시장에서 소비자가 카테고리 중심의 관점으로 접근하는 건, 지역 상가 책자·전단지 시절부터 있었던 전통적 기준이었습니다. 그렇기에 배달의민족뿐만 아니라 요기요, 쿠팡이츠 같은 유사 제품도 모두 카테고리 선택을 탐색 활동의 첫 단추로 삼았습니다. 10년 넘게 시장의 제품이 같은 접근 방식을 취하고 고객이 여기에 적응했기 때문에, 홈 화면 개편은 요원한 일로 여겨졌습니다.</p>

<p>이 상황에서 제품은 커지다 보니 홈 화면의 항목은 일관성을 잃었습니다. 당시 배달의민족 홈 화면에는 ‘피자’, ‘야식’ 등 음식의 분류, ‘프랜차이즈’, ‘브랜드관’ 같은 음식점 브랜드의 분류, ‘배민라이더스’, ‘포장/방문’처럼 배달·수령 방식에 의한 분류처럼 여러 기준으로 나뉜 카테고리가 뒤섞인 채 시각적 톤만 간신히 맞추고 있었습니다.</p>

<p>이대로는 아무리 좋은 신규 기능을 만들어도 홈 화면의 수많은 배지 중 하나가 될 뿐이었습니다. 홈 화면 개편은 피할 수 없는 과제였습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1655533539/design/2022-06-20-category-design/12_qwilos.jpg" alt="Baemin to-be" title="Baemin to-be" loading="lazy" /></p>

<p><strong>해결 : 기존 배달 카테고리의 2차 카테고리화, 상위 카테고리 확장</strong><br />
배달의민족은 과감한 해결책을 내놓았습니다. 기존의 최상위 카테고리였던 배달 음식 항목을 새로운 최상위 카테고리인 ‘배달’에 넣어 2차 카테고리로 만들고, ‘배민원’, ‘B마트’ 등 다른 서비스를 ‘배달’과 같은 1차 카테고리로 배치한 것입니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1655533540/design/2022-06-20-category-design/13_epz7ut.jpg" alt="Baemin Home Page Ideas" title="Baemin Home Page Ideas" loading="lazy" /></p>

<p>이 개편 과정에서 수많은 시안이 시험 되었습니다. 기존 배달 카테고리를 유지하고 상단에 다른 서비스로 연결되는 카드를 배치하거나, 배달 카테고리를 포함한 각 최상위 카테고리를 아코디언 UI로 묶거나, 배달 카테고리로 연결되는 카드와 기타 서비스를 목록으로 표시하는 시안 등이 제시되었습니다. 기존 기능에 어색함 없이 도달할 수 있으면서도 신규 서비스를 쉽게 추가할 수 있는 확장성을 갖춰야 했습니다.</p>

<p>결국 홈 화면은 최상위 카테고리를 그 중요도에 따라 다른 크기의 카드로 배열하고, 기능을 추정할 수 있도록 그래픽·인터랙션 요소를 추가하는 것으로 개편되었습니다. 개편 후 제품에 접속하는 고객에게 안내 콘텐츠를 노출해, 큰 변화에 당황하지 않도록 조치했습니다.</p>

<p>결과적으로 배달의민족의 모든 기능은 적어도 2 뎁스의 퍼널을 갖게 된 셈인데, 많은 고객이 여전히 배달 카테고리만 사용한다는 점을 생각해보면 이들의 경험만 악화됐다고 여길 수도 있습니다. 그러나 대부분의 배달 앱이 구매 퍼널의 첫 단계로 카테고리 선택을 제시하는 만큼, 카테고리 사용에 익숙한 고객이 개편된 홈에서 한 단계의 카테고리를 추가로 거친다고 해서 큰 문제는 생기지 않을 것입니다. 무엇보다 이 개편으로 확보한 새로운 카테고리 계층에 다양한 기능을 효과적으로 추가할 수 있게 되어, 제품의 잠재력이 크게 자랐습니다. 배달의민족에서 <strong>카테고리는 제품 확장의 효과를 극대화</strong>했습니다.</p>

<h2 id="위기의-제품-기회를-잡는-카테고리---에어비앤비">위기의 제품, 기회를 잡는 카테고리 - 에어비앤비</h2>

<p>작년 여행 업계는 힘든 시간을 보냈습니다. 2019년 14억 명이 넘는 세계 관광인구는 2020년 4억 명 이내로 급감했습니다. 코로나19의 1년이 여행 시장의 규모를 30년 전으로 후퇴시켜버린 것입니다. 공유 숙박 플랫폼 에어비앤비도 시장의 위기에서 벗어나지 못했습니다. 2020년 2분기 에어비앤비의 매출은 전년 동기 대비 67% 감소했습니다. 에어비앤비는 그해 5월 전 세계 7,500여 명의 임직원 중 1/4인 1,900명을 해고했습니다.</p>

<p>2년이 지난 지금, 에어비앤비는 15억 1천 달러의 매출과 1억 2백만 건의 예약 수로 역대 기록을 갈아치웠습니다. 단순히 여행 시장의 회복 때문일까요? 아무리 시장 상황이 나아졌다고 해도 이것을 기회로 삼아 성장하는 건 쉬운 일이 아닙니다. 에이비앤비의 부활은, 카테고리를 비롯한 제품 UX의 전반적 개편으로 여행 트렌드의 근본적 변화에 대응한 <a title="에어비앤비 2021 - 에어비앤비 전반에 걸쳐 새롭게 도입된 100개 이상의 기능" href="https://www.airbnb.co.kr/2021?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">에어비앤비의 노력으로 성취한 결과</a>입니다.</p>

<p><strong>문제/기회 : 여행 문화의 변화</strong><br />
코로나19 이전의 여행은 장소와 시기가 비교적 명확했습니다. 그 시기 여행객은 정해진 휴가철에 유명한 관광지로 떠나거나, 비즈니스를 위해 목적지와 일정이 분명한 여행을 했습니다. 에어비앤비를 비롯한 숙소 예약 서비스는 당연히 이 같은 니즈에 맞춰 설계되었습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1655533540/design/2022-06-20-category-design/14_yayzp1.jpg" alt="Airbnb as-is" title="Airbnb as-is" loading="lazy" /></p>

<p>지역, 일정, 인원을 선택하고 나면 조건에 맞는 숙소가 나오고, 고객은 맘에 드는 숙소를 찾아 예약합니다. 이 과정에서 가격대나 시설 유무를 가지고 검색 결과를 필터링할 수는 있지만 카테고리가 쓰일 부분은 없습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1655533540/design/2022-06-20-category-design/15_hdiufw.jpg" alt="Changes in Travel Trends due to Pandemic" title="Changes in Travel Trends due to Pandemic" loading="lazy" /></p>

<p>펜데믹이 터졌고, 여행의 방식은 바뀌었습니다. 에어비앤비가 파악한 변화는 크게 3가지로 구분됩니다.</p>

<ol>
  <li>여행 목적 변화에 따른 여행지의 다변화 : 이제 여행객은 유명한 관광지보다는, 잘 알려지지 않았으나 독특한 국내·근교의 장소를 찾습니다. 인구 저밀도 지역으로 여행 간 에어비앤비 고객은 2018년 전체의 26%였지만, 3년 뒤 35%까지 상승했습니다. 특히 재택근무 방식이 널리 퍼지면서, 여행지에 가서 낮에는 일하고 저녁에는 동네를 둘러보는 등 일과 여행의 경계가 모호한 문화가 생겼습니다.</li>
  <li>유연한 장소·일정 선택 : 일과 생활을 양분하지 않는 라이프스타일에서 여행은 휴가보다는 일상적 행위라는 의미가 강해졌습니다. 꼭 그곳이 아니라도, 꼭 그날이 아니라도 괜찮습니다.</li>
  <li>장기 일정 : 여행은 관광지를 잠깐 찍고 오는 행위가 아니라, 사는 곳을 잠시 바꾸는 행위가 되었습니다. 일주일, 심지어 한 달 이상의 여행도 비교적 흔해졌습니다. 2021년 1분기 에어비앤비 예약의 24%가 28박 이상의 장기 숙박이었습니다.</li>
</ol>

<p>에어비앤비는 이러한 변화에 어떻게 대응했을까요?</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1655533540/design/2022-06-20-category-design/16_ib0jdf.jpg" alt="Airbnb as-is" title="Airbnb as-is" loading="lazy" /></p>

<p><strong>해결 : 카테고리를 바탕으로 한 유연한 UX</strong><br />
2021년 5월, 에어비앤비는 대대적인 업데이트를 진행합니다. 핵심은 고객이 지정한 조건에서 ‘최선의 숙소’를 찾았던 기존 방식이, ‘다양한 경험을 유연하게 제안’하는 방식으로 바뀐 것입니다. 이는 다음 3가지 업데이트로 정리됩니다.</p>

<ol>
  <li>주말, 일주일 등 유연한 일정으로 예약할 수 있는 숙소를 찾을 수 있습니다.</li>
  <li>검색 결과에 적용한 필터가 많을 경우, 일부 조건이 달라도 결과 목록에 노출됩니다.</li>
  <li>여러 지역에 산개된 숙소를 ‘섬’, ‘통나무집’, ‘해변 근처’ 등 에어비앤비가 제시한 카테고리별로 모아 탐색할 수 있습니다.</li>
</ol>

<p>유연한 여행 장소 선택 트렌드에 대응하는 마지막 업데이트는, 기존의 숙소 예약 서비스에서 볼 수 없었던 UX라는 점에서 주목할만 합니다. 여행지를 소개하고 해당 지역의 숙소를 알선하는 제품은 여럿 있었습니다. 하지만 숙소를 소개받고 여기서 여행을 시작하는 경험은? 독특합니다. 업데이트로 ‘호숫가’, ‘캠핑장’처럼 주변 환경에 따른 분류, ‘트리하우스’, ‘캐슬’처럼 건물에 따른 분류, ‘섬’, ‘북극’과 같은 지역에 따른 분류까지 다양한 테마의 숙소를 카테고리 형태로 탐색할 수 있게 되었습니다. 이 업데이트는 올해 고도화되면서 ‘에어비앤비 카테고리’라는 이름이 붙었습니다.</p>

<p>시장 변화로 위기를 맞았던 에어비앤비는 고객이 여행지를 선택하는 패턴이 바뀌었다는 점에서 기회를 봤습니다. 에어비앤비는 정확한 일정과 장소를 검색하는 기존 숙소 예약 서비스의 UX에서 벗어나, 카테고리 중심의 숙소 탐색 경험을 설계했습니다. 여행지가 아닌 숙소를 위해 떠나는 여행. 타이어 회사 미쉐린이 1920년대에 미슐랭 스타로 ‘맛있는 요리를 위한 여행’ 프레임을 만든 것만큼이나 획기적인 관점의 전환입니다. 에어비앤비에서 <strong>카테고리는 위기를 딛고 새로운 기회를 검증하는 데 활용</strong>되었습니다.</p>

<h2 id="배운-점-적용해보기">배운 점 적용해보기</h2>

<p>잠깐 지금까지의 내용을 정리하겠습니다.</p>

<p>카테고리의 형태는 수평적인 방향과 수직적인 방향이 있습니다. 수평적 카테고리는 계층이 적어, 비교적 적은 인터렉션으로 최종 카테고리에 도달할 수 있습니다. 그러나 카테고리 규모 자체가 크다면 한 계층에서 주어지는 선택지가 너무 많을 수 있습니다. 수직적 카테고리는 그런 상황에서 유용합니다. 상위 단계와 하위 단계의 연관성이 분명하게 설계되었을 때, 수직적 카테고리를 이용하는 고객은 수많은 선택지 가운데 원하는 항목에 빠르게 접근할 수 있습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1655533540/design/2022-06-20-category-design/17_u0fab6.jpg" alt="Case Studies" title="Case Studies" loading="lazy" /></p>

<p>이번 글에서는 4가지 제품의 사례를 분석했습니다.</p>

<ol>
  <li>아몬즈 : 상품 카테고리의 수직적 확장으로 구매 퍼널의 입구를 늘렸습니다.</li>
  <li>쿠팡 로켓프레시 : 카테고리별로 특화된 화면을 만들어 오프라인 마트와 유사한 ‘장보기’ 경험을 설계했습니다. 덕분에 ‘생활용품’ 등 신규 카테고리가 추가됐을 때 많은 기존 고객을 유입시킬 수 있었습니다.</li>
  <li>배달의민족 : 기존 배달 카테고리를 2차 카테고리로 만들어, ‘배민원’, ‘쇼핑라이브’ 등 제품 확장에 유연한 최상위 카테고리를 가진 홈 화면을 만들었습니다.</li>
  <li>에어비앤비 : 시장 변화로 인한 위기를, 정확한 일정·장소를 검색하는 기존 숙소 예약 서비스의 UX가 아닌 카테고리 중심의 새로운 숙소 탐색 경험을 구현해 극복했습니다.</li>
</ol>

<p>이렇게 열심히 분석한 래퍼런스, 쓰지 않으면 소용이 없잖아요? 그래서 실제 제품에 적용해보기로 했습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1655542129/design/2022-06-20-category-design/18_pil0vm.jpg" alt="Insight Shouk" title="Insight Shouk" loading="lazy" /></p>

<p>제가 최근 런칭해서 운영 중인 <a title="인사이트 요약 커뮤니티 - 슉" href="https://shouk.today?utm_source=mag_epmat&amp;utm_medium=post" target="_blank" rel="noopener">인사이트 요약 커뮤니티 슉</a>입니다. 지금 이 글을 읽고 있는 여러분처럼, 많은 실무자가 똑똑하게 일하기 위해 매일 여러 래퍼런스를 찾아봅니다. 그런데 이러한 인사이트 수집 과정 자체는 얼마나 효율적인 걸까요? 긴 내용의 아티클은 중간중간 건너뛰고, 시간 아끼려고 다른 일 하면서 들은 팟캐스트는 기억도 안 나고, 흥미로운 제목이라 눌러봤는데 별것 없을 때도 있고… 인사이트 수집 과정에서 발생하는 ‘찾기’와 ‘읽기’의 어려움을 슉은 커뮤니티로 해결합니다. 커뮤니티 멤버가 서로 읽고 요약한 인사이트를 공유하는 겁니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1655533540/design/2022-06-20-category-design/19_b9v4ry.jpg" alt="Structure of Shouk Insight" title="Structure of Shouk Insight" loading="lazy" /></p>

<p>슉의 콘텐츠 단위인 인사이트는 내용 요약과 멤버 관심의 척도인 ‘흥미로워요’ 투표 수, 그리고 태그로 구성됩니다. 태그는 원본 자료의 언어와 형태, 주제를 키워드 형식으로 표현합니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1655533540/design/2022-06-20-category-design/20_xicjex.jpg" alt="Difficulty in Applying a Fixed Category Structure" title="Difficulty in Applying a Fixed Category Structure" loading="lazy" /></p>

<p><strong>문제/기회 : 고정 카테고리를 통한 분류 어려운 콘텐츠 체계</strong><br />
슉에는 별도의 카테고리가 없이 태그로만 인사이트를 탐색할 수 있도록 설계되었습니다. 찾는 인사이트의 종류는 사람마다, 상황마다 다르기에, 특정 기준을 카테고리로 강제하면 불편하기 때문입니다. 예를 들어 ‘아티클’, ‘팟캐스트’, ‘카드 뉴스’ 등 원문 콘텐츠의 형식별로 카테고리를 나눈다면, ‘설문 조사’, ‘실험·연구 결과’처럼 정량적 지표가 포함된 인사이트를 찾는 상황에는 적합하지 않을 것입니다. 이 모든 상황에 대응하는 카테고리를 개설한다면, 앞서 설명한 수평적 카테고리의 문제가 발생합니다.</p>

<p>하지만 위의 제품 사례를 보면 알 수 있듯, 카테고리를 이용한 탐색 활동에는 분명한 이점이 있습니다. 그래서 태그 검색 기능을 이용해 사용자가 직접 수평·수직적 카테고리 탐색 경험을 만들 수 있도록 해보기로 했습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1655533540/design/2022-06-20-category-design/21_bg1t4l.jpg" alt="Shouk Tag Search" title="Shouk Tag Search" loading="lazy" /></p>

<p><strong>해결 : 태그 검색 기능을 활용한 유동적 카테고리 탐색 경험</strong><br />
태그 검색바를 누르면 등록된 태그를 검색해 ‘제한’ 조건과 ‘확장’ 조건으로 설정할 수 있는 UI가 전개됩니다.</p>

<ul>
  <li>제한 조건 : 검색 결과를 제한하는 조건입니다. 해당하는 태그 전부를 포함하는 인사이트를 찾습니다. 논리 연산자의 AND와 같습니다.</li>
  <li>확장 조건 : 검색 결과를 확장하는 조건입니다. 해당하는 태그 중 하나라도 포함하는 인사이트를 찾습니다. 논리 연산자의 OR과 같습니다.</li>
</ul>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1655533540/design/2022-06-20-category-design/22_jwvxuh.jpg" alt="Shouk Tag Search Experience Like Category" title="Shouk Tag Search Experience Like Category" loading="lazy" /></p>

<p>제한 조건은 수직적 카테고리로, 확장 조건은 수평적 카테고리로 기능합니다. ‘실험·연구 결과’를 제한 조건으로 두고 ‘마케팅’과 ‘전환율’을 확장 조건으로 둔 경우를 생각해봅시다. 이는 ‘실험·연구 결과 → 마케팅’과 ‘실험·연구 결과 → 전환율’ 순서로 관계한 수직적 카테고리 2개의 결과를 합한 것과 동일한 결과를 만듭니다.</p>

<p>슉 사용자는 태그를 조합하면서 수천 가지 카테고리 탐색 경험을 직접 만들 수 있는 겁니다. 확장성 있는 구조가 완성되었으니 남은 일은 데이터를 보면서 사용자의 카테고리 구성 경험(태그 검색)을 도와줄 지원 요소만 고안하면 됩니다.</p>

<p>이상의 기능은 <a title="인사이트 요약 커뮤니티 - 슉" href="https://shouk.today?utm_source=mag_epmat&amp;utm_medium=post" target="_blank" rel="noopener">슉</a>에서 직접 써볼 수 있습니다.</p>

<p>이번 글에서는 카테고리의 두 가지 형태와, 아몬즈·쿠팡·배달의민족·에어비앤비가 카테고리 디자인으로 문제를 해결한 사례를 살펴봤습니다. 끝으로 조사를 통해 얻은 인사이트를 실제 제품 개발에 적용해봤습니다.</p>

<p>이 글이 여러분의 고민에 조금이나마 도움이 되었다면 좋겠습니다.</p>]]></content><author><name>이준환</name></author><category term="design-teatime" /><summary type="html"><![CDATA[카테고리는 유용한 탐색 도구입니다. 그런데 카테고리가 제품의 위기를 극복하고 성장 기회를 만든다고 한다면 어떤가요? 제품 사례 분석을 통해 알아보겠습니다.]]></summary></entry><entry><title type="html">보통 사람들의 생기, 블랙 앤 화이트와 핫토디</title><link href="https://dewberry9.github.io/black-and-white-with-hot-toddy" rel="alternate" type="text/html" title="보통 사람들의 생기, 블랙 앤 화이트와 핫토디" /><published>2022-02-11T00:00:00+09:00</published><updated>2022-02-11T00:00:00+09:00</updated><id>https://dewberry9.github.io/black-and-white</id><content type="html" xml:base="https://dewberry9.github.io/black-and-white-with-hot-toddy"><![CDATA[<p>아쿠타가와 류노스케의 염세주의가 뚝뚝 떨어지는 글은 좋아하시나요? 피츠제럴드의 화려한 이야기에 담긴 촉촉한 문체는요? 이언 플레밍의 어드벤쳐 소설이 취향일 수도 있습니다.</p>

<p>세 작가의 문학에 닮은 점을 찾기란 불가능할 듯 보입니다. 놀랍게도 이것들에는 한 위스키가 공통으로 등장합니다. 이들의 작품뿐만 아니라, 20세기 많은 글과 영화에 모습을 드러내는 스카치 위스키, 블랙 앤 화이트(Black &amp; White)가 그 주인공입니다.</p>

<p class="full-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1644497804/review/black-and-white-with-hot-toddy/01_tmzxik.jpg" alt="Bottle 1" title="Bottle 1" loading="lazy" /></p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th style="text-align: left">제품</th>
      <th style="text-align: left">블랙 앤 화이트(700mL)</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td style="text-align: left">분류</td>
      <td style="text-align: left">블렌디드 스카치 위스키</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: left">생산지</td>
      <td style="text-align: left">스코틀랜드</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: left">알코올</td>
      <td style="text-align: left">40%</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: left">가격</td>
      <td style="text-align: left">15,900원(롯데마트)</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h2 id="하원의원의-술에서-2마리-테리어까지">하원의원의 술에서 2마리 테리어까지</h2>

<p>블랙 앤 화이트의 창시자 제임스 뷰캐넌(James Buchanan)는 캐나다의 스코틀랜드 이민자 가족에서 나고 자랐습니다. 성인이 되어 영국으로 돌아온 그는 5년간 맥킨레이(Mackinlay)에서 일한 경험을 바탕으로, 친구와 함께 블렌디드 위스키 브랜드를 세웠습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1644497804/review/black-and-white-with-hot-toddy/02_wfavbi.jpg" alt="Bottle 2" title="Bottle 2" loading="lazy" /></p>

<p>달위니(Dalwhinnie), 클리넬리쉬(Clynelish), 그리고 오늘날 싱글톤으로 유명한 글렌둘란(Glendullan) 증류소에서 나온 위스키를 블렌딩했습니다. 뷰캐넌의 위스키는 즉각 명성을 얻었습니다. 출시 1년만인 1885년에 하원의원 전용 바(영국 의회에는 바가 있습니다)에 납품될 정도였습니다. 이즈음 뷰캐넌은 술의 이름을 하우스 오브 커먼스(House of Commons)로 바꿉니다. 이 술은 13년 후 로얄 워런트를 받습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1644497804/review/black-and-white-with-hot-toddy/03_bssbdn.jpg" alt="Bottle 3" title="Bottle 3" loading="lazy" /></p>

<p>1902년에 위스키의 이름은 다시 한번 바뀝니다. 뷰캐넌의 술은 검은 유리병에 새하얀 라벨이 붙어 눈에 띄었습니다. 사람들은 하원 1병 달라고 하는 대신, 저 까맣고 하얀 거 하나를 달라고 말했습니다. 결국 공식적인 이름도 블랙 앤 화이트가 되었습니다. 라벨의 두 마리 테리어는 그전에 탄생했습니다. 뷰캐넌은 경마에 나가는 말을 키우고 에든버러 대학에 동물 사육 연구 기금을 내놓을 정도로 상당한 동물 애호가였습니다. 1890년대의 어느날 그는 도그쇼를 관람하고 나서 까만 스코티시 테리어와 웨스트 하이랜드 화이트 테리어가 나란히 앉은 라벨을 만들었습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1644497804/review/black-and-white-with-hot-toddy/04_tegail.jpg" alt="Bottle and Glass 1" title="Bottle and Glass 1" loading="lazy" /></p>

<p>블랙 앤 화이트는 전 세계에서 팔리며 승승장구했습니다. 1907년에는 일본 황실에서 구매할 정도였습니다. 1909년에 이르자 블랙 앤 화이트는 영국에서 가장 인기 있는 블렌디드 위스키가 되었습니다. 국적을 넘나드는 인기 덕분에, 이 시기 여러 문학 작품에는 블랙 앤 화이트가 등장합니다.</p>

<p>블랙 앤 화이트는 그 당시 마찬가지 유명세를 떨쳤던 스카치 브랜드인 <a title="매거진 입맛 - 로얄 워런트가 증명하는 화사함. 듀어스 12년" href="/dewars-12" target="_blank" rel="noopener">듀어스(Dewar’s)</a>, 조니 워커(Johnnie Walker)와 쟁쟁하게 경쟁했습니다. 뷰캐넌은 자신의 회사와 듀어스, 조니 워커를 합병하고자 했지만 실패하고, 1915년에 듀어스와 합병하는 데 성공합니다. 10년 후에 이 세 회사는 모두 디스틸러스 컴퍼니(Distillers Company)에 인수되었습니다. 디스틸러스 컴퍼니는 후에 기네스가 인수하고, 지금의 디아지오(Diageo)가 됩니다.</p>

<h2 id="블랙-앤-화이트">블랙 앤 화이트</h2>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1644497804/review/black-and-white-with-hot-toddy/05_mexwv3.jpg" alt="Glass and Zigger" title="Glass and Zigger" loading="lazy" /></p>

<p><strong>색</strong> 밝고 부자연스러운 노란빛입니다. 스월링하면 얇고 투명한 레그가 자잘하게 내려옵니다. 가볍다는 것을 알 수 있습니다.</p>

<p><strong>향</strong> 막 잔에 따른 블랙 앤 화이트에서는 강한 알코올 냄새와 레몬 껍질의 시트러스한 향이 치는 듯 올라옵니다. 잠잠해지기를 기다리면 물렁물렁한 복숭아에서 나는 단내가 등장합니다. 미약한 스모키, 한약재 냄새가 바닥에 깔려 있습니다. 매실청의 청아한 향기, 올리브 같은 산뜻한 느낌도 있습니다. 그러나 전반적인 향은 가볍고 약합니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1644497805/review/black-and-white-with-hot-toddy/06_zceinm.jpg" alt="Bottle and Glass 2" title="Bottle and Glass 2" loading="lazy" /></p>

<p><strong>맛</strong> 알코올 자극이 훅 들어옵니다. 스파이시한 감각이 맛의 대부분을 차지하고 있습니다. 계피, 민트의 분위기도 얼핏 느껴집니다. 다크 초콜릿의 쌉쌀함이 있습니다.</p>

<p><strong>피니쉬</strong> 향과 맛처럼 피니쉬도 가볍습니다. 의외로 오일리한 느낌은 오래 남습니다. 오렌지 껍질처럼 쓰고 향긋한 피니쉬입니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1644497804/review/black-and-white-with-hot-toddy/07_oa5rwk.jpg" alt="Glass" title="Glass" loading="lazy" /></p>

<p>니트로 마셨을 때 고개가 갸웃거려 물을 좀 섞어 마셔봤습니다. 그나마 있던 과실 캐릭터는 죽어버리고 알코올와 약간의 향신료 풍미만 남아버려 조화가 완전히 깨져버렸습니다.</p>

<p>온더락으로 마시면 알코올 기운은 많이 눌리겠지만 얕은 향도 날아가 버릴 가능성이 있습니다. 그럼 따뜻하게 마시면 되지 않을까? 갑자기 든 생각이었습니다.</p>

<h2 id="블랙-앤-화이트-핫토디">블랙 앤 화이트 핫토디</h2>

<p>핫토디(Hot Toddy)는 가장 오래된 핫 칵테일 중 하나입니다. 레몬, 꿀, 그리고 시나몬을 비롯한 향신료를 넣어 만드는 이 칵테일은 와인의 뱅쇼처럼 오랫동안 민간요법의 약으로 쓰였습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1644497805/review/black-and-white-with-hot-toddy/08_rmvrqh.jpg" alt="Ingredients" title="Ingredients" loading="lazy" /></p>

<p><strong>핫토디 레시피</strong></p>

<p>준비물 : 위스키 60mL, 휠 모양으로 자른 레몬 1 슬라이스, 즙을 내기 위한 레몬 반쪽, 꿀(혹은 흑설탕, 메이플시럽) 1스푼, 시나몬, 정향 등의 향신료</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1644497805/review/black-and-white-with-hot-toddy/09_zcifkg.jpg" alt="Honey" title="Honey" loading="lazy" /></p>

<ol>
  <li>따뜻한 물로 컵을 덥힙니다. 이때 물의 양은 위스키의 4~6배가 되도록 합니다.</li>
  <li>꿀을 넣고 잘 녹입니다.</li>
  <li>레몬즙과 위스키, 시나몬을 넣고 잘 젓습니다.</li>
</ol>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1644497805/review/black-and-white-with-hot-toddy/10_ae2us5.jpg" alt="Mixture" title="Mixture" loading="lazy" /></p>

<p>원래 아는 맛이 맛있는 법이죠. 레몬과 시나몬이라는 증명된 조합과 함께 섞자 블랙 앤 화이트의 쿡 찌르는 알코올 향은 사라졌습니다. 입에서는 가볍고 산뜻한 존재감만 느낄 수 있지만, 속으로 들어가니 역시 따뜻합니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1644497805/review/black-and-white-with-hot-toddy/11_aajk5r.jpg" alt="Hot Toddy" title="Hot Toddy" loading="lazy" /></p>

<h2 id="평범하나-생생한">평범하나, 생생한</h2>

<p>부모의 나라로 돌아온 이민자가 만든 위스키. 로얄 워런트 이전에 하원에 들어갔던 술. 향과 맛보다는 라벨의 두 마리 강아지가 더 인상적인 블랙 앤 화이트는 분명 가장 고급지거나 맛있는 스카치는 아닙니다. 그렇다고 쉽지도 않은 술입니다. 다듬어지지 않은 듯 튀는 블랙 앤 화이트의 인상은 예술가들의 관심을 끌 만한 자격이 있어 보입니다. 탄생한 지 몇 세기가 넘은 이 위스키가 젊어 보이는 데에는 이 술을 마시는 ‘보통’ 사람들의 생기가 엿보이는데 까닭이 있을 것입니다.</p>]]></content><author><name>이준환</name></author><category term="review" /><summary type="html"><![CDATA[아쿠타가와, 피츠제럴드, 이언 플레밍. 과연 블랙 앤 화이트는 예술가의 주목을 받은 스카치입니다. 블랙 앤 화이트를 쌀쌀한 날씨에 꼭 맞는 칵테일, 핫토디와 함께 마셔봅니다.]]></summary></entry><entry><title type="html">아마존, 쿠팡의 AB 테스트 성공 방정식, 가설의 5층 구조와 설정 프레임워크</title><link href="https://dewberry9.github.io/conditions-for-an-effective-ab-test-hypothesis" rel="alternate" type="text/html" title="아마존, 쿠팡의 AB 테스트 성공 방정식, 가설의 5층 구조와 설정 프레임워크" /><published>2022-02-06T00:00:00+09:00</published><updated>2022-02-06T00:00:00+09:00</updated><id>https://dewberry9.github.io/conditions-for-an-effective-ab-test-hypothesis</id><content type="html" xml:base="https://dewberry9.github.io/conditions-for-an-effective-ab-test-hypothesis"><![CDATA[<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1644115384/design/conditions-for-an-effective-ab-test-hypothesis/01_j6mfdh.jpg" alt="AB Test Cycle" title="AB Test Cycle" loading="lazy" /></p>

<p>매거진 입맛에서 가장 인기 있는 글 중 하나인 <a title="매거진 입맛 - 매출 만드는 AB 테스트, 시작이 막막한가요? 3단계 가이드" href="/3step-ab-test" target="_blank" rel="noopener">AB 테스트 가이드</a>에서, AB 테스트를 가설 설정 → 실험 진행 → 결과 분석의 순서를 따르는 사이클로 설명한 적 있습니다. 가설을 세운 후 실험으로 증명하고, 여기서 얻은 인사이트가 다시 가설을 만드는 겁니다. 따라서 점차 핵심으로 파고드는 영향력 있는 실험을 하느냐, 아니면 빙빙 돌고 질질 끄는 실험을 하느냐는 초반의 가설 설정 단계에서 결정됩니다.</p>

<p>그렇다면 어떻게 영향력 있는 가설을 구상할 수 있을까요? 이번 글에서는 효과적인 AB 테스트 가설이 가진 5층 구조와 이런 가설을 만드는 3가지 방법론에 관해 알아보겠습니다.</p>

<h2 id="ab-테스트에-좋은-가설이-필요한-3가지-이유">AB 테스트에 좋은 가설이 필요한 3가지 이유</h2>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1644115384/design/conditions-for-an-effective-ab-test-hypothesis/02_v8aljz.jpg" alt="3 Reasons Why You Need a Good Hypothesis" title="3 Reasons Why You Need a Good Hypothesis" loading="lazy" /></p>

<p>본론에 들어가기 전에, 좋은 가설의 구조와 방법론을 분석해야 하는 이유를 알아봅시다. 모든 제품과 조직은 각기 다른 환경에 처해 있습니다. 문제도 다르고 해결법도 다릅니다. 이상적 가설에 대한 지식이 내 제품, 내 조직에 도움을 줄 수 있을까요? 여기에는 3가지 이유가 있습니다.</p>

<p><strong>1. AB 테스트 문화를 조직 내 퍼뜨리는데 기여합니다.</strong><br />
<a title="매거진 입맛 - 따라쓰기만 하면 테스트 문화가 만들어진다. Growth Book" href="/growth-book-and-experiment-culture" target="_blank" rel="noopener">Growth Book을 소개하는 글</a>에서 테스트 문화의 보급이 중요한 까닭을 설명한 적 있습니다. AB 테스트는 참여자가 많을수록 가치가 커지는 제품 성장 동력입니다. 서로 다른 직무를 맡은 조직원이 AB 테스트에 관여하면 할수록 제시하는 가설, 진행하는 실험, 도출하는 인사이트가 늘어납니다.</p>

<p>가설 설정은 AB 테스트의 시작입니다. 효과적인 가설 설정 방식을 이해하고 하나의 가이드로 확립한다면 그 자체로 훌륭한 테스트 문화가 됩니다. 일관된 접근 방식을 제공하여 AB 테스트의 허들을 낮추고 효율적인 협업을 만듭니다. 더 효과적인 AB 테스트가 더 많이 일어납니다. 더 많은 성과와 인사이트, 즉 가치로 이어집니다. 동료는 이 가치에 끌립니다. AB 테스트 참여자의 수는 늘어납니다. AB 테스트는 조직의 주요 의사결정 방식이 됩니다.</p>

<p><strong>2. AB 테스트의 방향이 명확해지고, 구성이 치밀해집니다.</strong><br />
대부분의 사람은 버튼이나 카피를 바꾸는 간단한 실험으로 AB 테스트를 시작합니다. 실험을 계속하면서 변수를 통제하고 데이터를 분석하는 일에 익숙해진 후에는 경쟁 제품이나 성공 사례에서 아이디어를 빌려 오기도 합니다. 처음에는 괜찮은 방법입니다. 이 시기에는 실험 과정을 온전히 내 것으로 만드는 게 중요한 과제입니다. 그러나 시간이 지나도 그 상태에 머물러 있다면 문제가 됩니다. 단편적인 부분만 건드리는 테스트를 하고, 도출한 인사이트를 다음 실험으로 발전시키지 못한다면 위에서 언급한 AB 테스트의 선순환이 작동하지 않습니다. 이런 AB 테스트는 한계가 금방 찾아옵니다. 제품의 성장 동력 역할도 할 수 없습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1644115384/design/conditions-for-an-effective-ab-test-hypothesis/03_x9kkri.jpg" alt="Tactical Experimentation VS Strategic Experimentation" title="Tactical Experimentation VS Strategic Experimentation" loading="lazy" /></p>

<p>CRO(전환율 최적화) 전문가 카일 헌쇼(Kyle Hearnshaw)는 위와 같은 AB 테스트를 전술적 실험(Tactical Experimentation)이라고 부릅니다. 또 효과적인 가설 설정 방식을 이해하여 전술적 실험을 <a title="Kyle Hearnshaw(Conversion.com), 2021 - How to build and experimentation, CRO or AB testing framework" href="https://conversion.com/blog/build-experimentation-cro-ab-testing-framework?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">전략적 실험(Strategic Experimentation)</a>으로 전환할 수 있다고 이야기합니다. 전략적 실험이란 제품 주요 지표와 조직 비전의 성취를 목적으로 하는 일련의 테스트입니다. 개별의 전략적 실험은 모두 목표를 달성하기 위한 과정입니다. 전략적 실험은 단일한 성과에 만족하고 끝나지 않습니다. 한 테스트가 만들어낸 인사이트는 다음 테스트로 연결됩니다. 무의미한 AB 테스트는 처음부터 기획되지 않습니다. 아이디어가 없어 구글만 뒤지고 있는 상황도 생기지 않습니다.</p>

<p><strong>3. AB 테스트의 영향력과 성공률이 커집니다.</strong><br />
앞서 설명한 두 가지 이유, 테스트 문화의 보급과 전략적 실험으로의 이행이 실험의 영향력과 성과를 키우는 것은 당연합니다.</p>

<p>테스트 문화 보급으로 AB 테스트 참여자가 늘어나면, 실험은 조직의 언어가 됩니다. 이 상황에서 대부분의 조직 구성원은 AB 테스트에 협조적입니다. 각자의 일을 하면서도 AB 테스트를 고려하거나 관련 전략을 적용하는 경우가 빈번해집니다. AB 테스트는 더 많은 성과를 내고, 실험에 대한 신뢰도는 높아집니다. 전략적 실험이라는 프레임워크는 이 상태를 극대화합니다. 모든 AB 테스트는 명료한 최상위 목표를 가집니다. 실험은 제품에 최대한 기여하는 방향으로 실행됩니다.</p>

<h2 id="가설의-5층-구조">가설의 5층 구조</h2>

<p>어떤 빌딩이라도 중간부터 튼튼할 수는 없습니다. 한 층의 안정성은 아래층의 안정성에서 나옵니다. 그다음 층도 마찬가지입니다. 건물의 단단함은 높은 첨탑 꼭대기에서 땅속에 박힌 기반에 이르기까지 꼬리에 꼬리를 무는 층간 관계에서 형성됩니다. 좋은 가설도 마찬가지 층위를 이루고 있습니다.</p>

<p>커머스 앱 하나를 운영한다고 가정하고 이 구조를 들여다보겠습니다.</p>

<p><strong>1. 목표</strong><br />
좋은 가설의 첫 번째 층은 목표입니다. 목표는 당면한 문제를 해결하는 것일 수도 있고, 특정 기능을 활성화하는 일일 수도 있습니다. 이 단계에서 무엇보다 중요한 점은 제품 주요 지표와 연관된 목표를 설정하는 것입니다.</p>

<p>우버(Uber)의 최고 제품 책임자, 아마존(Amazon)의 초창기 멤버였던 제프 홀든(Jeff Holden)은 <a title="Peter Diamandis, 2016 - Culture &amp; Experimentation - with Uber’s Chief Product Officer" href="https://medium.com/abundance-insights/culture-experimentation-with-uber-s-chief-product-officer-520dc22cfcb4#.i9bh5xdie?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">목표 설정의 중요성에 관한 사례</a>를 이야기한 적 있습니다. 아마존은 모든 직원이 자유롭게 AB 테스트할 수 있는 사내용 플랫폼을 만들었습니다. 그 결과 단순한 호기심으로 만들어진 쓸모없는 AB 테스트가 무질서하게 진행되었습니다. 상반되는 실험이 생겼고, 꼭 필요한 실험이 무의미한 실험에 밀려났습니다. 아마존은 AB 테스트 진행 권한을 가진 팀을 만들어 문제를 해결했습니다. 누군가 AB 테스트를 기획하면, 팀은 실험의 가설과 해당 실험이 조직에 가져다줄 가치를 검토했습니다.</p>

<p>앞으로 한층 한층 오르며 하나의 목표에서 여러 방향성과 가설이 형성될 것입니다. 기껏 고도화한 가설이 모두 무익한 것으로 드러나고 싶지 않다면, 정말로 제품에 필요한 목표인지 확신할 수 있어야 합니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1644115384/design/conditions-for-an-effective-ab-test-hypothesis/04_jkspdb.jpg" alt="Hypothesis Goals" title="Hypothesis Goals" loading="lazy" /></p>

<p>예시의 커머스 앱이 거래당 수수료를 기반으로 하는 비즈니스 모델을 갖고 있다고 가정하겠습니다. 주요 목표로 거래 횟수 늘리기, 반품률 줄이기, 고단가 제품 판매율 늘리기 등을 꼽을 수 있습니다.</p>

<p><strong>2. 문제/기회</strong><br />
목표를 설정했다면 이를 달성할 방법을 찾기 위해 정보를 모아야 합니다. 커머스 앱 유저의 사용 데이터를 분석한 외부 연구 조사 자료, 제품 사용 시 느꼈던 불편한 점을 묻는 고객 설문 조사 등 정보를 얻을 수 있는 출처는 많습니다. 특히 이전 AB 테스트의 결과로 도출된 인사이트, 내부 데이터 분석 자료처럼 제품과 조직 내부에서 얻은 정보는 영향력 있는 가설을 구축하는 데 큰 도움이 됩니다. 이에 대해서는 아래 방법론 부문에서 자세히 설명하겠습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1644115384/design/conditions-for-an-effective-ab-test-hypothesis/05_e2qibd.jpg" alt="Hypothesis Problem/Chance" title="Hypothesis Problem/Chance" loading="lazy" /></p>

<p>정리한 정보를 바탕으로 문제를 정의합니다. 예를 들어 장바구니에 상품을 등록한 고객 중 절반가량이 구매하지 않았다는 정보가 있다고 생각해봅시다. 상품 조회 → 장바구니 등록 → 구매에 이르는 상품 구매 퍼널에 문제가 있을 수도 있고, 장바구니를 의도한 것과 다르게 사용하는 고객 그룹이 있을 수도 있습니다. 이 문제들은 곧 해결책을 내는 실마리이기 때문에 기회라고도 말할 수 있습니다.</p>

<p><strong>3. 솔루션</strong></p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1644115384/design/conditions-for-an-effective-ab-test-hypothesis/06_dn4njs.jpg" alt="Hypothesis Solution" title="Hypothesis Solution" loading="lazy" /></p>

<p>정의한 문제에 대한 해결책을 제시합니다. 장바구니에서 결제 단계로 넘어가는 버튼에 시인성 문제가 있다면 버튼 면적을 키우고 위치를 고정하는 솔루션을 생각해볼 수 있습니다.</p>

<p>영향력 있는 문제를 정확히 집어내는 것만큼이나 적절한 처방을 내리는 일도 중요합니다. <a title="Bryan Eisenberg(Buyer Legends), 2011 - The Conversion Trinity : The 3 Step Magic Formula to Increase Click Throughs &amp; Conversions" href="https://www.bryaneisenberg.com/the-conversion-trinity-the-3-step-magic-formula-to-increase-click-throughs-conversions?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">좋은 솔루션의 조건</a>은 베테랑 CRO 컨설턴트 브라이언 아이젠버그(Bryan Eisenberg)가 정리한 바 있습니다.</p>

<ol>
  <li>관련성 : 고객 니즈(정의한 문제)와 연관되어야 하며, 그 관계를 한눈에도 알 수 있어야 합니다.</li>
  <li>가치 증명 : 고객에게 적합한 해결법을 제시하고, 그 이유도 잘 설명합니다.</li>
  <li>행동 제안 : 고객에게 ‘필요한 행동’을 ‘매끄럽게’ 수행할 수 있도록 ‘분명’하게 제안합니다.</li>
</ol>

<p>모든 조건에서 고객의 이해를 요점으로 꼽는다는 점을 눈치챘을 겁니다. 가설이 옳은지 그른지 명료하게 판단해야 하는 AB 테스트에서는 고객의 이해가 특히나 중요합니다.</p>

<p><strong>4. 예상 결과</strong></p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1644115384/design/conditions-for-an-effective-ab-test-hypothesis/07_s2ewri.jpg" alt="Hypothesis Result Expect" title="Hypothesis Result Expect" loading="lazy" /></p>

<p>솔루션이 가져다줄 결과를 예상합니다. 장바구니에서 결제 단계로 이동하는 버튼을 키웠다면 이 화면 사이의 전환율과 구매율의 증가가 예상 결과가 됩니다. 이 단계에서는 측정지표를 알맞게 고르도록 주의해야 합니다. 솔루션이 영향을 주는 직접 지표를 특정하고, 상위 목표와 관련된 주요 지표를 포함합니다. 직접 지표와 주요 지표 사이에 다리를 놓는 지표가 따로 있다면 이 지표도 전부 예상합니다.</p>

<p><strong>5. 근거</strong></p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1644115384/design/conditions-for-an-effective-ab-test-hypothesis/08_v2hhhq.jpg" alt="Hypothesis Expect Evidence" title="Hypothesis Expect Evidence" loading="lazy" /></p>

<p>근거는 예상 결과를 뒷받침해주는 이유입니다. 근거가 확실하지 않으면 결과가 성공적이더라도 부족한 AB 테스트가 될 수밖에 없습니다. 근거는 실험을 진행하는 이유이자, 결과 분석에 쓰이는 검사지입니다. 장바구니에서 결제 단계로 가는 버튼의 크기를 늘려, 시인성을 강화한 AB 테스트에서 화면 전환율과 구매율 상승을 예상했습니다. 그 근거는 구매를 원하는 고객이 장바구니에서 결제 단계로 넘어가는 버튼을 찾지 못하는 상황인데, 커서 잘 보이는 버튼은 이 문제를 해결할 것이기 때문입니다. 만약 이 AB 테스트가 성공하지 못했다면 어째서일까요? 설정한 근거로부터 몇 가지 상황을 추측해볼 수 있습니다.</p>

<ul>
  <li>‘구매를 원하지만, 장바구니에서 결제 단계로 넘어가지 못하는 고객’은 없다.</li>
  <li>고객은 버튼이 잘 보이지만 다른 이유로 결제 단계로 이동하지 않는다.</li>
  <li>버튼을 키웠지만, 여전히 잘 보이지 않는다. 혹은 특정 기종에서 솔루션이 제대로 적용되지 않았다.</li>
</ul>

<p>이처럼 근거는 실험 결과에서 인사이트와 방향성을 만들어줍니다. 세밀한 근거는 완벽한 AB 테스트에 필수적입니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1644115384/design/conditions-for-an-effective-ab-test-hypothesis/09_wn1xgh.jpg" alt="5th Floors of Hypothesis" title="5th Floors of Hypothesis" loading="lazy" /></p>

<p>이제 가설이 실험에 뛰어들 준비를 마쳤습니다.</p>

<h2 id="좋은-가설을-만드는-3가지-방법">좋은 가설을 만드는 3가지 방법</h2>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1644115384/design/conditions-for-an-effective-ab-test-hypothesis/10_ep7c98.jpg" alt="Three Strategies for Effective Hypothesis" title="Three Strategies for Effective Hypothesis" loading="lazy" /></p>

<p>효과적인 가설의 구조를 알아봤으니, 마지막으로 이러한 가설을 만드는데 유용한 3가지 방법론을 살펴보겠습니다.</p>

<p><strong>1. 과감한 가설로 크게 휘두르기</strong><br />
날아오는 공마다 온 힘으로 휘두르는 타자. 열에 아홉은 삼진아웃일 겁니다. 그러나 이런 선수에게는 구질을 살피면서 조심히 배트를 대는 타자에게서 찾아볼 수 없는 홈런의 가능성이 있습니다.</p>

<p>AB 테스트는 크게 휘둘러야 합니다. 가설 5층위 구조를 살펴보면서 각 단계에 이런저런 단서를 많이 붙였지만, 이에 위축되어 자잘한 실험만 해서는 안 됩니다. 최고로 영향력 있는 문제/기회를 골라, 기존에서 크게 변한 솔루션을 기획해야 합니다. 한두 군데씩 차근차근 검증하는 것보다 한번 크게 바꾼 후 디테일을 고치는 것이 시간과 비용 면에서 훨씬 효율적입니다.</p>

<p>위에서 언급한 사례에서 알 수 있듯 아마존은 강력한 실험 문화를 가진 기업입니다. 초창기 행보에서도 이런 특징이 두드러집니다. 아마존은 최초에 책을 팔았습니다. 카테고리는 어렵지 않게 늘렸지만 기본적으로 보유한 재고를 판매하는 방식이었습니다. 따라서 고객 규모를 키우는 속도에는 한계가 있었습니다. 아마존은 이베이(eBay)를 벤치마킹한 온라인 경매 플랫폼 아마존 옥션, 정찰제 경매 플랫폼 zShop를 실험했고 실패했습니다. 그다음으로는 외부 판매자가 아마존 웹페이지 내에서 상품을 판매할 수 있는 마켓 플레이스 방식을 테스트했습니다. 외부 판매자에게 밀려 아마존의 매출이 줄 것이라는 걱정도 있었지만 이 방식은 성공해 오늘날에 이르렀습니다.</p>

<p>9회로 끝나는 야구 경기에서는 분명 조심스러운 타자가 필요할 겁니다. 그러나 AB 테스트에는 끝이 없습니다.</p>

<p><strong>2. 확실한 정보로 단단한 가설 만들기</strong><br />
쿠팡 역시 아마존 못지않은 실험 문화를 가진 기업입니다. 쿠팡이 공유한 <a title="Coupang Design, 2021 - 쿠팡 UX Club 3. 테스트 결과가 예상과 다를 때" href="https://brunch.co.kr/@coupangdesign/73?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">패션 팀의 AB 테스트 경험 사례</a>에서도 이런 점이 충분히 드러납니다.</p>

<p>쿠팡 패션 팀은 리서치 팀과 함께 각종 설문조사, 인터뷰, 사용성 테스트를 진행했습니다. 거기서 표준화되지 않은 상품 사이즈 표의 부재가 구매 결정에 악영향을 미친다는 정보를 얻어냈습니다. 팀은 상단에 위치해 처음부터 노출되는 영역인 상품평 요약 우측에 사이즈 표로 연결되는 링크를 다는 AB 테스트를 진행했습니다. 그런데 전체적인 구매율이 나아지지 않았을 뿐더러, 링크 클릭률 자체도 무척 낮았습니다. 흥미로운 점은 링크를 1회 이상 눌러본 고객의 구매율은 2배였다는 것입니다. 추가로 진행한 사용성 테스트에서는 고객 대다수가 링크를 추가한 상단을 가격·결제 혜택을 보여주는 영역으로 여기고, 새로 넣은 링크를 발견하지 못한다는 사실을 알아냅니다. 팀은 링크를 사이즈 옵션 선택 영역으로 옮겨 다시 실험했습니다. 링크 클릭률과 구매율 모두 대폭 상승했습니다.</p>

<p>쿠팡은 다방면에서 수집한 정보로 가설에 확신을 하고 있었기 때문에 실패를 차분히 진단하고 정확한 문제를 짚어 해결할 수 있었습니다. 대부분의 AB 테스트는 실패로 끝납니다. 중요한 건 실패해서 포기하는 대신, 더 집요하게 파고들어 몰랐던 인사이트를 발굴해내는 일입니다. 이는 다음 성공의 밑거름이 될 것입니다.</p>

<p><strong>3. 준비성 있는 가설로 손해 없는 실험하기</strong><br />
AB 테스트의 결과는 크게 3가지로 나눌 수 있습니다. 성공, 실패, 변화 없음. 정말 명백하고 극적인 성공이나 실패는 매우 드뭅니다(앞서 설명한 크게 휘두르기 전략이 필요한 이유이기도 합니다). 결국 아무리 열심히 AB 테스트해도 돌아오는 건 변화 없는 실험 결과뿐입니다. 하지만 시야를 조금만 넓히는 것만으로 변화 없는 결과에서 인사이트를 만들어낼 수 있습니다. 위에서 살펴봤던 쿠팡의 사례에서도, 링크를 눌러본 고객의 구매 여부를 따로 파악하지 않았다면 후속 실험을 진행할 수 있었을까요? 모든 결과라도 대응할 수 있도록 데이터를 수집하고 다음 수를 계획해야 합니다. 그렇다고 실제로 상황별 후속 실험을 세세하게 기획할 필요까지는 없습니다. 이를 준비하는 과정에서 어떤 결과가 나와도 차분히 다음 단계를 밟을 수 있도록 계획하는 것으로 충분합니다.</p>

<h2 id="정리">정리</h2>

<p>효과적인 AB 테스트 가설의 구조와 방법론은 다음과 같은 이유로 알 필요가 있습니다.</p>

<ol>
  <li>조직 내  AB 테스트 확산에 기여합니다.</li>
  <li>전술적 실험에서 전략적 실험으로 전환할 수 있습니다.</li>
  <li>AB 테스트의 영향력과 성공률을 키웁니다.</li>
</ol>

<p>좋은 가설은 목표, 문제/기회, 솔루션, 예상 결과, 근거의 5층 구조로 구성되어 있습니다. 이러한 가설을 만드는 3가지 방법론은 아래와 같습니다.</p>

<ol>
  <li>과감한 가설로 크게 휘두르기</li>
  <li>확실한 정보로 단단한 가설 만들기</li>
  <li>준비성 있는 가설로 손해 없는 실험하기</li>
</ol>

<p>가설은 중요합니다. 하지만 명심해야 할 점은 아무리 완벽한 가설이 있더라도 실행에 옮기지 않으면 무용하다는 것입니다. 준비가 끝났다면, 이제 행동할 시간입니다.</p>]]></content><author><name>이준환</name></author><category term="design-teatime" /><summary type="html"><![CDATA[AB 테스트의 영향력과 성공률을 동시에 높이면서, 동시에 실험 문화 확산까지 챙기는 전략이 있습니다. 바로 효과적인 가설이죠. 이런 가설은 어떻게 만들까요?]]></summary></entry><entry><title type="html">Shopify, Udemy, Etsy가 고객과 수익을 모두 얻은 방법</title><link href="https://dewberry9.github.io/win-win-business-model" rel="alternate" type="text/html" title="Shopify, Udemy, Etsy가 고객과 수익을 모두 얻은 방법" /><published>2022-01-09T00:00:00+09:00</published><updated>2022-01-09T00:00:00+09:00</updated><id>https://dewberry9.github.io/win-win-business-model</id><content type="html" xml:base="https://dewberry9.github.io/win-win-business-model"><![CDATA[<p>비즈니스 모델(Business Model)은 사업이 고객에게 제공하는 가치로 수익을 내고, 이 수익으로 사업 자체를 유지하고 성장시켜서 더 큰 가치를 창출하는 순환 구조입니다. 제과점 주인은 과자를 팔고 돈을 받습니다. 이 돈은 과자 재료와 과자를 만들 공간, 과자를 팔 공간을 마련하는 데 사용됩니다. 이 과정은 반복됩니다. 이것이 비즈니스 모델입니다.</p>

<p>비즈니스 모델을 고민하다 보면 종종 ‘어떻게 더 많은 수익을 낼 것인가’에 초점을 맞추게 됩니다. 하지만 중요한 것은 ‘어떻게 고객과 사업이 서로 윈윈하도록 만들 것인가’입니다. 왜일까요? 또 이런 비즈니스 모델을 설계하려면 어떻게 해야 할까요? 이번 글에서 살펴보겠습니다.</p>

<h2 id="제품을-성장시키는-비즈니스-모델">제품을 성장시키는 비즈니스 모델</h2>

<p>얼마 전까지만 해도 스타트업은 수익성보다 성장성을 더 중요하게 여겼습니다. 기술 발전이 가져다준 디지털 프로덕트의 잠재력이 막 터졌습니다. 여기저기서 새로운 시장이 개척되었습니다. 우리가 아는 모든 것이 디지털 프로덕트로 대체되고 있습니다. 거대한 디지털 트랜스포메이션의 첫 파도에서 빠르게 시장을 점유한 소수 기업은 해당 분야의 기준이 되었습니다. 일단 누구나 쓰는 제품을 만들었다면 돈 벌 방법은 말 그대로 선택의 문제였습니다. 폭발적인 스케일링은 곧 스타트업의 표준 운영 방식이 되었습니다. 국내만 해도 쿠팡, 마켓컬리와 같이 적자를 감수하고 투자금을 쏟아부으며 시장 점유율을 높이는데 필사적인 여러 기업이 있습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1641619391/design/win-win-business-model/01_xwjsfv.jpg" alt="CAC continues to grow" title="CAC continues to grow" loading="lazy" /></p>

<p>그런데 최근 수익성에 관한 평가가 달라졌습니다. 가장 큰 원인은 성장이 비싸지는 현상입니다. <a title="매거진 입맛 - 알아서 팔리는 제품을 만드는 제품 주도 성장(Product-led Growth) 방법론" href="/introduce-product-led-growth" target="_blank" rel="noopener">제품 주도 성장(Product-led Growth) 시리즈의 1편</a>에서도 말했듯, 디지털 프로덕트 기업이 의존하는 구글, 페이스북 등의 미디어가 보여주는 광고 성과는 감소하고 있습니다. 2018년 CAC(고객 획득 비용)은 <a title="Patrick Campbell(ProfitWell), 2018 - The SaaS Freemium Model: Great for Acquisition, Not for Revenue" href="https://www.profitwell.com/recur/all/state-of-freemium?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">4년 전보다 50% 넘게 올랐으며</a>, 이 추세는 지금까지도 이어지고 있습니다. 개발 인력 영입을 위한 연봉 경쟁도 성장 비용을 높이는데 한몫합니다. 이제 전과 같은 비용으로 같은 성장률을 가져갈 수 없습니다. <strong>단번에 끌어올린 규모를 가지고 오랫동안 득을 봤던 운영 방식은 이제 통하지 않습니다.</strong> 완만하더라도 장기적으로 살아남을 수 있는 성장 곡선이 그 방식을 대체합니다.</p>

<p>이런 상황에서 고객과 윈윈하는 비즈니스 모델이 주목받는 것은 <strong>제품과 조직을 유지하는 수익을 낼 뿐만 아니라, 동시에 수익 구조 자체가 또 다른 성장 동력이 될 수 있다는 가능성 때문입니다.</strong> 전통적인 비즈니스 모델은 단순히 제품과 서비스의 사용료를 청구하는 것이었습니다. 이 수익으로 유지 비용을 대고 제품 발전에 투자했습니다. 비즈니스 모델은 제품과 조직의 성장과 분리되어 있었습니다. 그에 반해 고객 니즈를 충족하고 장기적 관계 형성에 집중하는 비즈니스 모델은, 해당 모델을 운영하는 것만으로 수익을 내고 동시에 제품과 조직을 성장시킬 수 있습니다. 고객과 윈윈하는 비즈니스 모델이 제품 성장에 기여하는 대표적 측면은 다음과 같습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1641619392/design/win-win-business-model/02_f2rdid.jpg" alt="How business models contribute to growth" title="How business models contribute to growth" loading="lazy" /></p>

<p><strong>1. 연속성 있는 가치 갱신으로 고객 유지</strong><br />
윈윈하는 비즈니스 모델은 고객에게 제품에 오래 머물 동기를 부여합니다. <a title="매거진 입맛 - 결국 가격이 모든 것을 결정한다. 5가지 구독 서비스 가격 책정 전략" href="/pricing-strategies" target="_blank" rel="noopener">가격 책정 전략에 관한 글</a>에서 설명했듯이 <a title="Erin Dorshorst(Salesforce), 2020 - A Subscription Service can Increase Your Bottom Line" href="https://www.salesforce.com/blog/grow-commerce-subscription-service/?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">구독 고객은 일회성 고객보다 수익성이 높습니다.</a> 재방문 비율은 제품 유지의 핵심이며, 성장의 기반입니다.</p>

<p><strong>2. 충성 고객 형성</strong><br />
고객이 제품에 관여할 기회가 늘어나고, 이에 대한 보상이 커짐에 따라 고객은 제품에 더 많이 기대게 됩니다. 이런 충성 고객은 제품 성장에 관심을 가져 피드백과 바이럴에 적극적입니다.</p>

<p><strong>3. 프로덕트 마켓 핏(Product Market-Fit)에 맞는 확장</strong><br />
윈윈하는 비즈니스 모델은 사용료가 아니라 고객 니즈를 해결한 대가로 돈을 받습니다. 이 구조에서 수입원의 확장은 곧 제품의 확장입니다. 비즈니스 모델을 고도화시킬수록 제품도 프로덕트 마켓 핏에 적합한 형태로 성장합니다.</p>

<p>그렇다면 고객과 윈윈하는 비즈니스 모델은 어떻게 만들 수 있을까요? 3가지 핵심을 실제 제품 사례와 함께 살펴보겠습니다.</p>

<h2 id="적극적인-제품-사용-유도">적극적인 제품 사용 유도</h2>

<p>고객과 윈윈하는 비즈니스 모델은 고객과의 깊고 장기적인 관계에 초점을 두어, 최종적으로는 더 큰 고객 LTV(Lifetime Value; 생애 가치)를 창출하는 특징이 있습니다. 이를 위해서는 고객이 제품을 더 많이, 더 자주, 더 적극적으로 쓰도록 환경을 조성해야 합니다. 할인, 추가 기능·정보, 지원 리소스 등 제품 상황에 맞는 보상으로 고객의 활동을 유도할 수 있습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1641619391/design/win-win-business-model/03_gpx5tt.jpg" alt="Two per-transaction fee models" title="Two per-transaction fee models" loading="lazy" /></p>

<p>쇼피파이(Shopify)는 분산형 이커머스 플랫폼입니다. 175개국 175만 명에 달하는 쇼피파이 고객은 쇼피파이를 통해 간단하게 온라인 쇼핑몰을 만들고 운영하고 있습니다. 맨 처음 쇼피파이의 비즈니스 모델은 쇼피파이 쇼핑몰을 통해 발생하는 판매 수익에 부과한 단순 거래당 수수료였습니다. 고객은 상품만 쇼피파이로 보여주고, 결제는 외부에서 따로 진행했습니다. 쇼피파이가 이 문제를 어떻게 해결했을까요? 수수료를 줄였을까요? 그것만으로는 완전히 해소할 수 없었습니다. 쇼피파이는 월 구독료를 받고, 거래당 수수료 비율을 판매량에 반비례해서 차등 책정했습니다. 쇼피파이로 더 많은 상품을 팔수록 <a title="Chris Hladczuk(Threads by Chris Hlad), 2021 - 🏂 Snowboards to $160 billion biz" href="https://www.getrevue.co/profile/chrishlad/issues/snowboards-to-160-billion-biz-783990?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">거래당 수수료는 줄어드는 구조</a>입니다. 이 거래당 수수료는 오늘날 구독 요금제에 따라 차등된 모습으로 남아 있습니다. 비싼 요금제는 저렴한 요금제에 비해 거래당 수수료가 낮습니다. 거래 규모가 커서 비싼 고급 요금제를 사용하는 고객을 겨냥한 정책이라고 볼 수 있습니다. 거래당 수수료는 쇼피파이 내부 결제 서비스를 통해 결제된 거래의 경우에는 0%입니다. 고객이 수수료를 최대한 줄이고자 노력할 때 쇼피파이에 대한 의존도는 커집니다. 쇼피파이는 이런 구조를 바탕으로 비즈니스 모델을 제품 성장에 활용하고 있습니다.</p>

<h2 id="고객-영향력-활용">고객 영향력 활용</h2>

<p>결국 윈윈하는 비즈니스 모델의 의미는 고객의 지원으로 제품을 성장하는 것입니다. 이때 고객의 지원은 꼭 돈일 필요가 없습니다. 대표적인 경우가 제품 커뮤니티입니다. 제품 혹은 브랜드를 공통 관심사로 갖는 고객 및 잠재고객의 모임, 제품 커뮤니티는 지원 리소스를 보충하고 제품 주요 지표를 개선하며, 지속적해서 피드백을 제공하여 제품의 성장 동력이 될 수 있습니다. 고객 획득, 전환, 유지 등 <strong>고객이 제품에 기여할 수 있는 방식을 열어두고 열심히 참여할 수 있는 구조</strong>를 마련해야 합니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1641619391/design/win-win-business-model/04_qjqumc.jpg" alt="Udemy Teacher Promotion" title="Udemy Teacher Promotion" loading="lazy" /></p>

<p>유데미(Udemy)는 온라인 교육 플랫폼입니다. 15만 개가 넘는 강좌와 5천만 명에 이르는 수강생을 가지고 있습니다. 수강생이 유데미 마켓 플레이스에서 강좌를 탐색해 결제한 경우, 강사는 수익의 37%를 배분받습니다. 여기서 유데미는 강사 프로모션 기능을 제공합니다. 강사는 프로모션 기능으로 전용 쿠폰이나 초대 링크를 생성할 수 있습니다. 이 쿠폰을 쓰거나, 해당 초대 링크를 통해 유입된 고객이 결제할 경우에 강사는 수익의 97%를 받습니다. 강사는 3배 큰 수익을 위해 개인의 영향력을 활용하여 쿠폰과 초대 링크를 퍼트립니다. 이 과정에서 유데미라는 브랜드 자체도 알려지게 되고, 이는 고객 획득과 직결됩니다.</p>

<h2 id="고객-니즈로-확장">고객 니즈로 확장</h2>

<p>확장성은 좋은 비즈니스 모델의 조건이기도 합니다. 제품이 어느 정도 성장하고 나면, 기존의 구조로는 다음 단계로 넘어가기 위한 비용을 전부 마련하지 못하는 시기가 옵니다. 크게 2가지 해결책이 동원됩니다. 기존 구조의 수익성을 개선하거나, 제품을 확장하여 새로운 수입원을 만들거나. 후자는 리스크가 따르지만, 그만큼 효과도 큽니다. 윈윈하는 비즈니스 모델에서는 확장을 위해 고객의 니즈와 행동을 분석합니다. 고객이 기존에 사용하던 방식을 더 편하고 저렴하게 제공하여 부가가치를 만듭니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="https://res.cloudinary.com/mag-epmat/image/upload/v1641619391/design/win-win-business-model/05_kqfba7.jpg" alt="Etsy's BM expansion through additional services" title="Etsy's BM expansion through additional services" loading="lazy" /></p>

<p>엣시(Etsy)는 빈티지·핸드메이드 상품 전문 이커머스 플랫폼입니다. 436만 명이 넘는 판매자와 8,190만 명이 넘는 구매 고객이 빈티지·핸드메이드 분야 최대의 마켓 플레이스를 사용하고 있습니다. 엣시는 거래당 수수료, 상품 게시 수수료, 광고 수익 외에 판매자를 위한 편의 기능을 제공하여 매출을 내고 있습니다. 운송장 판매가 대표적입니다. 엣시는 택배사에서 대량으로 운송장을 구매한 후 판매자에게 되팝니다. 판매자는 기존보다 저렴하게 운송장을 살 수 있습니다. 자체 결제 서비스 엣시 페이먼츠는 더 큰 수익의 흐름을 만들어 냈습니다. 엣시 페이먼츠의 결제 수수료는 기존보다 저렴하고 편의성도 갖추고 있습니다. 엣시는 자체 결제 서비스로 PG사와 카드사에 갔던 수수료의 흐름을 돌렸습니다.</p>

<h2 id="정리">정리</h2>

<p>성장이 수익보다 중요하던 시대는 저물고 고객과 사업이 윈윈하는 비즈니스 모델이 주목받고 있습니다. 윈윈하는 비즈니스 모델은 제품과 조직을 유지하는 수익을 낼 뿐만 아니라, 동시에 수익 구조 자체가 또 다른 성장 동력이 될 수 있다는 가능성을 갖고 있습니다. 이 비즈니스 모델은 크게 3가지 측면에서 제품 성장에 기여합니다.</p>

<ol>
  <li>연속성 있는 가치 갱신으로 고객 유지</li>
  <li>충성 고객 형성</li>
  <li>프로덕트 마켓 핏(Product Market-Fit)에 맞는 확장</li>
</ol>

<p>고객과 윈윈하는 비즈니스 모델의 핵심은 아래와 같습니다.</p>

<ol>
  <li>적극적인 제품 사용 유도</li>
  <li>고객 영향력 활용</li>
  <li>고객 니즈로 확장</li>
</ol>

<p>비즈니스 모델은 제품의 평가가 이뤄지는 가장 적나라한 부분이기도 합니다. 어설픈 속임수는 통하지 않습니다. 완벽이란 건 없을지 몰라도, 스스로 확신이 들 때까지 준비해야 합니다.</p>

<p class="right-infor">위시켓의 지원과 함께 제작된 콘텐츠입니다.</p>]]></content><author><name>이준환</name></author><category term="design-teatime" /><summary type="html"><![CDATA[제품이 살아남으려면 비즈니스 모델이 사용료 청구라는 인식에서 벗어나야 합니다. 고객과 윈윈하는 비즈니스 모델의 3가지 조건을 살펴봅니다.]]></summary></entry><entry><title type="html">로얄 워런트가 증명하는 화사함. 듀어스 12년</title><link href="https://dewberry9.github.io/dewars-12" rel="alternate" type="text/html" title="로얄 워런트가 증명하는 화사함. 듀어스 12년" /><published>2021-12-31T00:00:00+09:00</published><updated>2021-12-31T00:00:00+09:00</updated><id>https://dewberry9.github.io/dewars-12</id><content type="html" xml:base="https://dewberry9.github.io/dewars-12"><![CDATA[<p>로얄 워런트(Royal Warrant)는 왕실 납품 허가증으로, 그 가치가 왕실로부터 인정된 것에 부여되는 증서입니다. 조니 워커, 발렌타인, 저번에 리뷰한 <a title="매거진 입맛 - 사랑하거나 싫어하거나, 피트의 마술적 매력. 라프로익 10년" href="/laphroaig-10" target="_blank" rel="noopener">라프로익</a>처럼 스카치 위스키 중에는 로얄 워런트를 가진 브랜드가 꽤 있습니다. 그러나 빅토리아 여왕부터 에드워드 7세, 조지 5세… 지금의 엘리자베스 2세까지 6명의 국왕을 거치는 동안 로얄 워런트를 유지하고 있는 위스키 브랜드는 흔하지 않습니다. 바로 듀어스(Dewars)가 그렇습니다.</p>

<p class="full-size"><img src="/assets/images/daily/dewars-12/01.jpg" alt="Bottle and Package" title="Bottle and Package" loading="lazy" /></p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th style="text-align: left">제품</th>
      <th style="text-align: left">듀어스 12년(700mL)</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td style="text-align: left">분류</td>
      <td style="text-align: left">블렌디드 스카치 위스키</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: left">생산지</td>
      <td style="text-align: left">스코틀랜드</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: left">알코올</td>
      <td style="text-align: left">40%</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h2 id="듀어스">듀어스</h2>

<p>맥아만으로 만든 싱글 몰트 위스키는 증류소의 개성을 보여주는데 주력하지만, 여러 몰트 위스키와 그레인 위스키를 섞은 블렌디드 위스키는 일정하고 조화로운 맛을 내는데 초점이 맞춰져 있습니다. 그러니 싱글 몰트 위스키가 꼭 블렌디드 위스키보다 고품질인 것은 아니고, 블렌디드 위스키가 싱글 몰트 위스키보다 맛있을 때도 있습니다. 듀어스도 이와 같은 블렌디드 위스키 브랜드 중 하나입니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/daily/dewars-12/02.jpg" alt="Bottle and Jigger" title="Bottle and Jigger" loading="lazy" /></p>

<p>듀어스의 켈트스러운 로고는 세 듀어의 이름 앞글자 D를 엮어 만들었습니다. 바로 존 듀어(John Dewar), 존 알렉산더 듀어(John Alexander Dewar), 그리고 토마스 로버트 듀어(Thomas Robert Dewar)입니다. 창업자와 그의 두 아들 형제입니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/daily/dewars-12/03.jpg" alt="Bottle" title="Bottle" loading="lazy" /></p>

<p>블렌디드 위스키 브랜드는 잡화점에서 기원하는 경우가 많습니다. 19세기 중후반 스코틀랜드의 잡화점은 각지의 위스키를 납품받아 직접 블렌딩해 판매하고는 했습니다. 1846년 창업한 듀어스 역시 스코틀랜드 퍼스(Perth)의 가게에서 시작되었습니다. 창업자 존 듀어에 이어 회사를 경영하게 된 존 알렉산더 듀어와 토마스 로버트 듀어 형제 대에서 브랜드는 번창합니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/daily/dewars-12/04.jpg" alt="Bottle and Empty Glass 1" title="Bottle and Empty Glass 1" loading="lazy" /></p>

<p>동생 토마스는 전 세계를 여행하며 수출 판로를 찾았습니다. 대표적인 실적으로는 미국 백악관 납품을 꼽을 수 있습니다. 2년간 26개국을 여행한 토마스는 &lt;A Ramble Round the Globe&gt;라는 책을 내기도 했습니다. 이 책에서 토마스는 자신이 위스키에 탄산수를 섞은 칵테일, 하이볼을 고안했다고 주장했습니다. 형 존은 이 시기 영국 국왕 빅토리아의 로얄 워런티를 받아냅니다. 처음에 언급했듯 이 로얄 워런티는 지금까지 끊이지 않고 갱신되었습니다. 듀어스는 승승장구했습니다. 토마스는 에드워드 7세 때에 기사 작위를 받습니다.</p>

<h2 id="듀어스-12년">듀어스 12년</h2>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/daily/dewars-12/05.jpg" alt="Bottle and Empty Glass 2" title="Bottle and Empty Glass 2" loading="lazy" /></p>

<p>스카치 위스키 협회의 규정에 따라 블렌디드 스카치 위스키는 섞은 위스키 중 가장 짧은 숙성 기간을 거친 위스키의 숙성 연수를 표기해야 합니다. 즉 듀어스 12년에는 적어도 12년 이상의 숙성을 거친 위스키만 포함된 것입니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/daily/dewars-12/06.jpg" alt="Glass" title="Glass" loading="lazy" /></p>

<p><strong>색</strong> 어느 정도 무게감 있는 보리색을 띄어, 얇고 쉽게 내려가는 레그와 대조적인 분위기를 냅니다.</p>

<p><strong>향</strong> 밝고 화사한 사과향, 식초 냄새가 단번에 느껴집니다. 가볍고 상큼합니다. 신선한 꿀과 바닐라 쿠키 냄새가 옅게 베어있습니다. 이슬 묻은 풀꽃을 연상시키는 감미로움과 쾌청함이 공존합니다. 아삭아삭한 과일내음 저편에 날카로운 알코올 냄새가 웅크리고 있습니다. 경쾌한 개성을 느낄 수 있는 향입니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/daily/dewars-12/07.jpg" alt="Bottle, Jigger and Glass" title="Bottle, Jigger and Glass" loading="lazy" /></p>

<p><strong>맛</strong> 향에 비해 산도는 적지만, 그럼에도 어태까지 마셔봤던 것 중에서는 독보적인 신맛입니다. 체리, 계피를 떠올리게 하는 단맛과 일관된 사과맛이 올라옵니다. 역시 가볍습니다. 블렌딩 전후로 숙성시키는 듀어스의 더블 에이지드(Double Aged) 덕분인지 상당히 부드럽습니다.</p>

<p><strong>피니쉬</strong> 드라이하고 짧습니다. 시큼한 맛의 흔적만큼은 분명하게 남습니다. 텁텁한 입을 쩝쩝대다보면 레몬 껍질의 씁쓸한 신맛이 올라옵니다.</p>

<h2 id="한겨울에-피는-여름-햇살">한겨울에 피는 여름 햇살</h2>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/daily/dewars-12/08.jpg" alt="Bottle Side" title="Bottle Side" loading="lazy" /></p>

<p>가볍고 화사한 듀어스 12년은 니트는 물론 하이볼로도 즐겁게 마실 수 있습니다. 밝은 과실 향기가 편하게 늘어져 맞는 여름 햇볕을 연상시킵니다. 듀어스 한 잔으로 눈 내리는 한겨울 속에서도 무더운 휴양지에서 느낄 법한 기분을 낼 수 있습니다.</p>

<p>그게 아니면, 단지 취기일지도요.</p>]]></content><author><name>이준환</name></author><category term="review" /><summary type="html"><![CDATA[빅토리아 여왕부터 6명의 국왕을 거치는 동안 로얄 워런트를 유지하고 있는 블렌디드 위스키, 듀어스 12년의 화사한 매력을 알아봅니다.]]></summary></entry><entry><title type="html">결국 가격이 모든 것을 결정한다. 5가지 구독 서비스 가격 책정 전략</title><link href="https://dewberry9.github.io/pricing-strategies" rel="alternate" type="text/html" title="결국 가격이 모든 것을 결정한다. 5가지 구독 서비스 가격 책정 전략" /><published>2021-12-26T00:00:00+09:00</published><updated>2021-12-26T00:00:00+09:00</updated><id>https://dewberry9.github.io/pricing-strategies</id><content type="html" xml:base="https://dewberry9.github.io/pricing-strategies"><![CDATA[<p>식품, 의류, 세탁, 위생품, 콘텐츠, 차량 관리…. 오늘날에는 생활의 거의 모든 부분이 디지털 프로덕트를 다리 삼아서 구독 서비스로 제공됩니다. 구독 서비스의 유행은 강력한 고객 유지 특성에서 비롯합니다. 유통 기반이 온라인으로 옮겨져 전보다 노출이 쉬워졌지만, 그만큼 다른 제품도 쉽게 노출되기에 아무리 많은 고객을 유입시켜도 재방문 전략이 없다면 밑 깨진 독에 물 붓는 것이나 다름 없습니다. 재방문 고객은 전환, 제품 학습, <a title="매거진 입맛 - 전환율, 피드백, 고객지원까지. 어떻게 제품 커뮤니티를 만능 성장 동력으로 만들까?" href="/product-community-as-a-growth-engine" target="_blank" rel="noopener">커뮤니티 기여</a> 등 수많은 분야에서 신규 고객보다 월등한 활동을 보입니다. 실제로 구독 고객은 일회성 고객보다 <a title="Erin Dorashorst(Salesforce), 2020 - A Subscription Service Can Increase Your Bottom Lines" href="https://www.salesforce.com/blog/grow-commerce-subscription-service?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">217% 더 많은 수익</a>을 가져다줍니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/pricing-strategies/01.jpg" alt="Product Value Based Pricing Ratio by ACV" title="Product Value Based Pricing Ratio by ACV" loading="lazy" /></p>

<p>그런데 구독료는 어떻게 책정해야 할까요? 적당히 경쟁사 따라 정하면 되지 않을까요? 실제로 2,200개의 SaaS 기업을 대상으로 한 <a title="Kyle Poyar(OpenView Venture), 2021 - Pricing Insights from 2,200 SaaS Companies" href="https://openviewpartners.com/blog/saas-pricing-insights?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">설문 조사</a>에서는 제품 가치 기반으로 가격 책정한 경우(39%) 외에 최선책을 임의로 판단 내린 경우(27%), 경쟁사를 참고한 때(24%)도 상당히 많다는 것을 볼 수 있습니다. 주목해야할 점은 기업의 거래 규모와 제품 가치 기반 가격 책정 사이의 상관관계입니다. 연평균 거래 규모가 5천 달러(한화 약 590만 원) 미만인 기업 중 제품 가치를 기반으로 가격 책정한 곳은 35%뿐이었지만, 10만 달러(한화 약 11억 원)가 넘는 기업 중에서는 51%가 제품 가치 기반으로 가격을 책정했습니다.</p>

<p>왜 이런 차이가 생길까요? <strong>가격 책정이 가장 영향력 있는 제품 전략 중 하나이기 때문입니다.</strong> 이번 글에서는 가격 책정의 중요성을 알아보고, 디지털 프로덕트 구독 요금제의 5가지 가격 책정 전략을 살펴보겠습니다.</p>

<h2 id="넷플릭스-구독료와-파도치는-주가">넷플릭스 구독료와 파도치는 주가</h2>

<p>세계 최대 우편 DVD 대여 기업에서 세계 최대 스트리밍 기업이 된 넷플릭스(Netflix)의 피벗은 순탄하지 않았습니다. 2011년, 온라인 스트리밍이 대세가 될 것은 이미 자명했습니다. 넷플릭스는 대대적인 개편을 감행했습니다. 우편 DVD 대여 사업을 다른 브랜드로 분리하고, 스트리밍 구독과 DVD 대여 서비스를 동시에 제공하던 기존 요금제를 나눴습니다. <a title="Greg Sandoval(cnet), 2012 - Netflix’s lost year: The inside story of the price-hike train wreck" href="https://www.cnet.com/tech/services-and-software/netflixs-lost-year-the-inside-story-of-the-price-hike-train-wreck?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">그 결과</a>, 2011년 3분기 80만 명의 구독자가 넷플릭스에서 빠져나갔습니다. 분사 계획은 3주 만에 철회되었습니다. 다음 1년 동안 주가는 73% 하락했습니다. 무엇이 문제였을까요? 조직의 체급에 맞지 않는 성급한 의사결정, 부족한 시장 조사뿐만 아니라 가격 책정도 꼽을 수 있습니다. 당시 넷플릭스의 가장 인기 있는 요금제는 무제한 스트리밍에 한번에 DVD 1개를 대여할 수 있는 월 9.99달러 요금제였습니다. 이는 개편 후 무제한 스트리밍 전용 요금제와 DVD 대여 전용 요금제로 쪼개졌습니다. 둘 다 월 7.99달러였습니다. 즉, 개편 전처럼 한 가지 요금제로 스트리밍과 DVD 대여 서비스를 누리던 고객은 같은 서비스를 받으려면 최소 15.98달러로 거의 60% 인상된 비용을 내야 했습니다. 물론 DVD 대여 서비스 구독자를 점차 줄이기 위한 의도된 가격 책정이었습니다. 고객과 시장을 고려한 것이 아니라 비즈니스를 위한 독단이었던 가격 책정은 넷플릭스의 성장을 한 해 넘게 정체시켰습니다.</p>

<p>그러나 넷플릭스가 가격 책정으로 자충수만 둔 것은 아닙니다. 오히려 가격 책정으로 큰 성장을 만들어낸 대표적 기업이라고 할 수 있습니다. 스트리밍 시장의 성장에 가속도가 붙은 2017년, 그해 넷플릭스는 제품도 안정됐고 &lt;기묘한 이야기&gt;와 같은 오리지널 시리즈도 방송하기 시작했습니다. 넷플릭스는 이에 맞춰 스탠다드 플랜의 가격을 월 9.99달러에서 10.99달러로 인상했습니다. 경쟁사보다 20~30% 높은 금액이었지만, 그해 4분기 넷플릭스 수익 성장률은 35%에 달했습니다. 이 성공을 바탕으로 2019년에는 모든 요금제의 가격을 13~18% 인상하기까지 합니다. 구독 해지율은 2017년과 비슷한 데 비해 수익률과 주가는 막대하게 올랐습니다.</p>

<p>넷플릭스의 사례가 말해주는 바는 분명합니다. 가격 책정은 가장 영향력 있는 제품 전략입니다. <strong>가격은 전환율과 고객 행동 패턴에서 브랜드 이미지와 마케팅에 이르기까지 제품과 관련된 모든 것을 움직이는 힘을 가지고 있습니다.</strong> 가격 책정 전략을 이해하는 일은 이 힘을 알고 활용하는 것에 기초가 될 것입니다.</p>

<p>이제부터 5가지 가격 책정 전략에 관해 알아보겠습니다.</p>

<h2 id="고객-유형-세분화">고객 유형 세분화</h2>

<p>하나의 제품에는 여러 유형의 고객이 존재합니다. 음식 배달 플랫폼에는 식당과 손님이, 스트리밍 서비스에는 액션 매니아와 로맨스 매니아가, 뱅킹 앱에는 회사 대표와 학자금 대출 상환자가 있습니다. 다양한 유형의 고객을 대응하는 과정에서 제품은 성장합니다. 가격 책정도 같은 맥락에서 접근해야 합니다.</p>

<ol>
  <li>니즈, 환경, 문제에 따라 제품 고객 유형 세분화</li>
  <li>고객 유형별로 제공할 가치·기능과 제공 비용 결정</li>
  <li>지나친 세분화로 고객의 결정력이 떨어지지 않는 선에서 유형별 요금제 개설</li>
</ol>

<p>글로벌 가격 책정·세일즈 컨설팅 기업 <a title="Peak Capital, 2021 - 7 Strategies for SaaS Pricing &amp; Packaging" href="https://peak.capital/saas-pricing-packaging-lessons-saas-investor?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">Simon-Kucher &amp; Partners의 조사</a>에 의하면 고객의 사용 패턴이나 니즈 유형에 따라 가격 책정한 기업은 연 매출 증가율이 57%로, 그렇지 않은 기업이 16%에 그치는 것에 비해 큰 성과를 보였습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/pricing-strategies/02.jpg" alt="LinkedIn Premium Plans" title="LinkedIn Premium Plans" loading="lazy" /></p>

<p>비즈니스 SNS 링크드인(LinkedIn)의 프리미엄 요금제는 고객 유형 세분화를 보여주는 매우 분명한 사례입니다. 사업은 고객, 대표, 직원, 투자자, 협력사와 같이 많은 이해 관계자가 맞물린 움직이는 네트워크입니다. 이들을 한데 모아둔 링크드인에서는 당연히 결이 다른 여러 요구가 발생할 수밖에 없습니다. 링크드인은 고객의 니즈를 구직, 구인, 세일즈, 비즈니스 네트워킹으로 구분하여 각 유형에 특화된 4가지 요금제를 제시합니다. 구인에 특화된 리크루터 라이트 요금제를 쓰면 지원자를 추천해주고, 네트워킹에 특화된 비즈니스 요금제에서는 제안 없이 프로필을 조회할 수 있는 등 링크드인 프리미엄은 각 니즈 유형에 기반한 기능을 제공합니다.</p>

<h2 id="요금제-구성---리더-필러-킬러">요금제 구성 - 리더, 필러, 킬러</h2>

<p>요금제 구성의 핵심은 고객의 선택지를 제약하는 것입니다. 만약 정해진 가격이 없어서 어떤 물건을 살 때마다 협상해야 한다면 번거로울 것입니다. 적절한 가격으로 적절한 기능을 제공하는 요금제를 제안할 때, 고객은 쉽고 빠르게 선택할 수 있습니다.</p>

<p>젠데스크(Zendesk)의 초창기 마케터이자 피그마(Figma)의 현 CCO(최고 고객 책임자)인 아만다 클레하(Amanda Kleha)는 효과적인 요금제를 만들기 위해 제공할 기능을 <a title="Harry Stebbings(SaaStr), 2019 - SaaStr Podcast #209: Amanda Kleha, Chief Customer Officer @ Figma Discusses How To Ensure Successful Cross-Functional Communication" href="https://www.saastr.com/saastr-podcast-209-amanda-kleha-chief-customer-officer-figma-discusses-how-to-ensure-successful-cross-functional-communication?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">3가지로 분류하라고 이야기</a>합니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/pricing-strategies/03.jpg" alt="Leaders, Fillers, and Killers" title="Leaders, Fillers, and Killers" loading="lazy" /></p>

<ol>
  <li>리더(Leader) : 높은 가치와 수용 가능성을 가진 기능입니다. 해당 요금제를 구매할 주요 요인이 됩니다. 각 요금제에는 분명한 리더가 1개 이상 포함되어야 합니다.</li>
  <li>필러(Filler) : 수용 가능성은 있지만 리더에 비해 제공 가치가 떨어지는 기능입니다. 리더 기능과 어울리는 필러는 해당 요금제의 가치를 키웁니다.</li>
  <li>킬러(Killer) : 낮은 가치와 수용 가능성을 지닌, 구매 의지를 떨어뜨리는 기능입니다. 고객은 킬러 기능이 포함된 요금제를 살 때 불필요한 킬러 기능에도 비용을 들인다고 여기기 때문에 해당 요금제를 구매하지 않을 것입니다.</li>
</ol>

<p>리더-필러-킬러 프레임워크는 흔히 버거, 콜라, 감자튀김으로 구성된 세트 메뉴로 비유됩니다. 버거는 리더입니다. 메뉴를 구매하는 주된 목적입니다. 콜라와 감자튀김은 필러입니다. 세트 메뉴의 조합이 괜찮아 보이기 때문에, 고객은 버거 단품보다 돈을 약간 더 써서 필러까지 얻습니다. 이 세트 메뉴에 끈적한 초콜릿 케이크가 들어갈 일은 없을 것입니다. 세트 메뉴가 이미 무척 기름지기에 느끼한 케이크는 킬러가 됩니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/pricing-strategies/04.jpg" alt="Channel.io" title="Channel.io" loading="lazy" /></p>

<p>고객 지원용 라이브 채팅 서비스 채널톡은 치밀히 설계된 요금제를 보여주는 대표적 사례입니다. 채널톡은 제품의 핵심 기능인 라이브 채팅과, 자주 쓰는 답변을 지정하는 등 상담에 필수적인 기능은 모두 무료로 제공합니다. 무료와 유료의 차이, 즉 유료 요금제의 리더는 상담 고객의 데이터에 접근하는 기능과 부가서비스입니다. 상담 통계와 챗봇 같은 상담에 집중한 부가서비스, 단체 메시지 전송이나 자동화 캠페인 등 마케팅에 집중한 부가서비스를 유료 요금제 구독 시에만 따로 살 수 있습니다. 두 기능을 모두 제공하는 요금제에서는 상담 특화 기능만 필요한 고객에게 마케팅 특화 기능이 킬러가 되고, 그 반대의 상황도 생길 수 있기 때문입니다.</p>

<p>이처럼 <strong>요금제에 넣을 기능을 리더-필러-킬러로 분류하고 전략적으로 배치</strong>해야 합니다. 이렇게 구성한 요금제는 제공한 기능 이상의 부가가치를 만듭니다.</p>

<h2 id="과금-기준-지표">과금 기준 지표</h2>

<p>구독 서비스는 시간에 값을 매깁니다. 한번 팔고 끝내는 전통적 판매 방식과 가장 큰 차이를 보이는 부분입니다. 구독 서비스는 한 달, 1년 등 일정 기간의 사용권을 보장하고 정기적으로 계약 관계를 맺습니다. 비용을 청구하는 기준인 ‘사용 시간’은 각 제품 특성에 맞게 다양한 지표로 제시됩니다. 3가지 핵심 방향성을 고려하면 제품 성장에 효과적인 과금 기준 지표를 설정할 수 있습니다.</p>

<ol>
  <li>연관성 : 고객이 요구하고 제품이 제공하는 핵심 가치를 직접적으로 반영해야 합니다.</li>
  <li>확장성 : 고객의 필요에 맞춰 탄력적으로 늘릴 수 있는 지표를 설정해야 합니다. 더 큰 규모의 고객과 수익을 획득하는데 기반이 됩니다.</li>
  <li>투명·무결성 : 고객이 비용과 결제 방식을 예측할 수 있어 결제 과정에 허들이 없어야 합니다. 또한 계정을 공유하는 등 변칙적 사용법으로 동일한 요금을 내는 고객 간에 제공받는 가치의 불평등이 생기지 않는 구조의 지표를 채택해야 합니다.</li>
</ol>

<p>다음은 몇 제품의 과금 기준 지표 사례입니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/pricing-strategies/05.jpg" alt="Pricing Benchmark Metrics" title="Pricing Benchmark Metrics" loading="lazy" /></p>

<p><strong>채널톡</strong><br />
앞선 이미지에서 확인할 수 있듯, MAU(월 활성 사용자 수) 규모에 따라 5가지 유료 요금제를 제공합니다. 상담·분석 대상 고객 수는 제품 규모에 비례하기에 연관성이 높을뿐더러, MAU는 쉽게 파악할 수 있습니다. 요금제도 간단히 확장할 수 있습니다.</p>

<p class="normal-size"><strong>재피어(zapier)</strong><br />
<img src="/assets/images/design/pricing-strategies/06.jpg" alt="zapier Plans" title="zapier Plans" loading="lazy" /></p>

<p>재피어는 앱 연동 및 워크플로우 자동화 서비스입니다. 재피어를 사용하면 구글 폼에서 받은 설문 조사 결과를 에어테이블(Airtable)에 저장하고 그 결과를 슬랙(Slack)에 보고하는 워크플로우를 만들 수 있습니다. 제품 개발·협업에 많은 툴을 사용하고 있는 오늘날 디지털 프로덕트 개발 환경에 생산성을 높여주는 제품이라고 할 수 있습니다.</p>

<p>재피어는 제작한 워크플로우의 개수와 워크플로우로 수행한 작업의 수에 따라 요금을 달리합니다. 이는 제품의 핵심 기능을 그대로 반영하며, 재피어 측에서 고객 사용량을 측정할 수 있고, 변칙적으로 사용하기도 어렵습니다.</p>

<p class="normal-size"><strong>스티비</strong><br />
<img src="/assets/images/design/pricing-strategies/07.jpg" alt="Stibee Plans" title="Stibee Plans" loading="lazy" /></p>

<p>스티비는 이메일 뉴스레터 제작·발행 서비스입니다. 고객은 스티비의 노 코드(No-code) 에디터로 콘텐츠를 만들고, 구독 폼과 이전에 발행했던 뉴스레터를 목록으로 확인할 수 있는 웹페이지를 받습니다.</p>

<p>스티비는 구독자 수, 월 발송 횟수, 이메일 1개당 첨부 이미지 용량을 기준으로 요금제를 구분합니다. 스티비로 더 많은 사람에게 더 자주 뉴스레터를 보낼수록 더 큰 비용을 내는 방식입니다.</p>

<h2 id="할인-시스템">할인 시스템</h2>

<p>서론에서 인용한 설문 조사에 따르면 ACV가 1천 달러 미만인 기업의 48%는 거의 할인하는 일이 없습니다. 이 비율은 2만 5천 달러 이상의 ACV를 가진 기업 중에서는 19%로 대폭 감소합니다. ACV, 연간 계약 가치는 한 해 동안 발생한 계약 가치의 평균입니다. 다시 말해 제품이 많이 팔리고 규모가 커질수록 가격 할인은 빈번해지는 것입니다. 그런데도 무조건적인 할인이 제품 성장을 보장하는 것은 아닙니다. 계획적이지 않고 극적인 할인은 제품을 정가로 구매하려는 고객의 의지를 약하게 합니다. <strong>할인은 고객이 제품에 기여할 때 그 대가로 주어져야 합니다.</strong></p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/pricing-strategies/08.jpg" alt="Modusign Discount" title="Modusign Discount" loading="lazy" /></p>

<p>전자서명·계약서 관리 서비스 모두싸인처럼 연간 결제했을 때 할인을 제공하는 것이 일반적인 방법입니다. 모두싸인 요금제를 연간 결제할 경우 월간 결제했을 때보다 최대 46% 저렴하게 제품을 사용할 수 있습니다. 이렇게 큰 혜택을 주는 까닭은 사용 기간이 늘고 이탈율이 줄어들어 전반적으로 더 큰 수익을 내기 때문입니다.</p>

<h2 id="가격-제시-방법-실험">가격 제시 방법 실험</h2>

<p>12가지 AB 테스트 사례를 소개한 글에서 코드카데미(Codecademy)의 요금제 선택 페이지 실험과 100의 법칙(Rule of 100)을 설명한 적 있습니다. 100의 법칙은 어떤 상품의 가격이 100달러 이상이라면 할인율보다 할인가를 보여주는 게 혜택을 더 크게 실감한다는 이론입니다. 이 실험에서 코드카데미의 연간 결제 방식 전환하는 비율은 28% 증가했습니다. 가격 하나 바꾸지 않고 말입니다.</p>

<p>결국 ‘결제하기’, ‘도입 문의하기’ 버튼을 누르는 주체는 사람입니다. 번거로움, 귀찮음, 어려움을 느끼지 못해서 완벽하게 합리적인 결정을 할 수 있는 기계가 아닙니다. 고객의 문제를 뾰족하게 가리키고 그 문제를 이 가격에 가장 잘 해결할 수 있는 것은 이 제품뿐이라고, 절절히 느낄 수 있는 경험을 끊임없이 시험해야 합니다. 제품을 처음 접해서 마침내 결제할 때까지의 여정을 세심하게 설계할 필요가 있습니다. 고객이 제품의 가치를 확신하지 못하면 어떤 가격 책정 정책도 무용지물입니다.</p>

<h2 id="정리">정리</h2>

<p>넷플릭스 사례에서 알 수 있듯, 가격 책정은 가장 영향력 있는 제품 전략입니다. 대표적인 가격 책정 전략은 아래와 같습니다.</p>

<ol>
  <li>고객 유형을 세분화하여 각 유형에 맞는 요금제 제공</li>
  <li>리더-필러-킬러 기능을 적절히 배분하여 요금제 구성</li>
  <li>제품 핵심 가치와 연관성 있고, 확장 가능하며, 투명한 과금 기준 지표 설정</li>
  <li>남발하지 않고 고객 기여의 결과로 할인 제공</li>
  <li>가격 제시 방법 실험</li>
</ol>

<p>가격 책정 전략을 수익을 위한 잡기술로 여기는 것은 잘못된 생각입니다. 고객과 제품 사이의 관계는 자동차의 엔진과 바퀴의 관계와 같습니다. 고객은 제품이 필요하고, 제품은 고객이 필요합니다. 가격 책정 전략은 이 의존 관계를 효과적으로 작동시키는 연료로서 제품과 고객을 성장시킬 것입니다.</p>

<p class="right-infor">위시켓의 지원과 함께 제작된 콘텐츠입니다.</p>]]></content><author><name>이준환</name></author><category term="design-teatime" /><summary type="html"><![CDATA[넷플릭스는 가격 책정으로 80만 고객을 잃은 적도, 35%의 수익 성장률을 달성한 적도 있습니다. 구독 서비스 가격 책정, 그 전략에 대해 알아봅니다.]]></summary></entry><entry><title type="html">노션, 피그마, 오늘의집 커뮤니티 전략 분석</title><link href="https://dewberry9.github.io/product-community-study-cases" rel="alternate" type="text/html" title="노션, 피그마, 오늘의집 커뮤니티 전략 분석" /><published>2021-11-28T00:00:00+09:00</published><updated>2021-11-28T00:00:00+09:00</updated><id>https://dewberry9.github.io/product-community-study-cases</id><content type="html" xml:base="https://dewberry9.github.io/product-community-study-cases"><![CDATA[<p class="infor"><strong>만능 성장 동력 제품 커뮤니티 시리즈</strong><br />
1부 - <a title="매거진 입맛 - 전환율, 피드백, 고객지원까지. 어떻게 제품 커뮤니티를 만능 성장 동력으로 만들까?" href="/product-community-as-a-growth-engine" rel="noopener">전환율, 피드백, 고객지원까지. 어떻게 제품 커뮤니티를 만능 성장 동력으로 만들까?</a><br />
2부 - <a title="매거진 입맛 - 데이터로 대답할 수 없는 커뮤니티는 밑 빠진 독이다. 커뮤니티 성과 측정 지표" href="/product-community-metrics" rel="noopener">데이터로 대답할 수 없는 커뮤니티는 밑 빠진 독이다. 커뮤니티 성과 측정 지표</a><br />
3부 - 노션, 피그마, 오늘의집 커뮤니티 전략 분석</p>

<p><a title="매거진 입맛 - 전환율, 피드백, 고객지원까지. 어떻게 제품 커뮤니티를 만능 성장 동력으로 만들까?" href="/product-community-as-a-growth-engine" rel="noopener">1부</a>에서 제품 커뮤니티가 제품 성장 동력이 되는 방식을, <a title="매거진 입맛 - 데이터로 대답할 수 없는 커뮤니티는 밑 빠진 독이다. 커뮤니티 성과 측정 지표" href="/product-community-metrics" rel="noopener">2부</a>에서 커뮤니티 업무에 성과 측정이 필요한 까닭과 지표 설정을 도와주는 SPACES 모델에 관해 이야기했습니다.</p>

<p>이번 글에서는 실제 제품의 커뮤니티 성공 사례에서 SPACES 모델이 제시하는 6가지 비즈니스 가치 유형(고객 지원, 피드백, 고객 획득·전환, 사용자 생성 콘텐츠, 커뮤니티 참여, 고객 성공)이 어떻게 나타나는지 살펴보겠습니다.</p>

<h2 id="노션notion">노션(Notion)</h2>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/product-community-study-cases/01.jpg" alt="Notion" title="Notion" loading="lazy" /></p>

<p>노션은 ‘올인원 워크스페이스’를 표방하는 생산성 툴입니다. 높은 유연성을 바탕으로 메모, 스프레드시트, 프로젝트 일정 관리 업무 등을 한 곳에서 쉽고 깔끔하게 관리하도록 해줍니다. 고객은 텍스트, 표는 물론 구글 독스(Google Docx), 피그마(Figma), 스케치(Sketch) 등 500개 이상의 제품을 레고처럼 조립할 수 있습니다.</p>

<p>기업 가치가 100억 달러(한화 약 11조 원)가 넘는 노션의 성장세는 엄청납니다. 2019년 100만 명, 2020년에는 400만 명, 2021년에는 5배 늘어난 2천만 명의 고객이 노션을 사용 중입니다. 이 성장은 노션의 적극적인 커뮤니티 지원 정책의 영향이 큽니다. 5만 명이 넘는 페이스북 그룹 멤버, 1만 명이 넘는 디스코드(Discord) 채널 참가자, 레딧(Reddit)의 노션 서브레딧(레딧 내의 그룹)에는 16만 명이 참여하고 있습니다.</p>

<p><strong>노션 앰배서더 - 피드백, 커뮤니티 참여</strong></p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/product-community-study-cases/02.jpg" alt="Notion Ambassador" title="Notion Ambassador" loading="lazy" /></p>

<p>노션 매출 80%는 28개국 이상의 미국 외 지역 고객에게서 나옵니다. 노션은 거대한 규모와 다양성을 지닌, 세계 이곳저곳에 퍼져있는 노션 커뮤니티의 관리직에 직원을 앉히지 않았습니다. 대신 소수의 커뮤니리 관리자를 선발하여 지원했습니다.</p>

<p>노션 앰배서더(구 노션 프로)는 노션 커뮤니티와 이벤트를 조직하고 교육 콘텐츠를 제작하여, 사람들에게 노션을 알리고 커뮤니티에서 활동하도록 돕는 자발적 봉사자입니다. 수 백명의 지원자 중 월 20명만이 1년 만기의 앰배서더 자격을 얻을 수 있습니다. 노션은 앰배서더에게 제품 활용·사용자 교육·커뮤니티 구축에 대한 학습 리소스를 제공하는 등 활동을 지원합니다.</p>

<p>인상적인 점은 노션이 앰배서더를 커뮤니티 관리뿐만 아니라 피드백을 효과적으로 수집·적용하는 데도 활용한다는 것입니다. Notion의 마케팅 책임자 카밀 리케츠(Camile Ricketts)는 <a title="forget the funnel - How Notion Leverages Customer Segmentation and the Power of Community to Fuel Growth" href="https://forgetthefunnel.com/resources/customer-segmentation-camille-ricketts?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">인터뷰</a>에서 앰배서더 프로그램이 커뮤니티 상호 작용의 핵심이라고 강조합니다. 앰배서더는 노션 직원과 함께 비공개 Slack 그룹에서 소통할 수 있습니다. 또한 앰배서더는 기능을 제안하거나 커뮤니티의 피드백을 전달하며, 중요도를 투표합니다. 이렇게 산정된 우선순위는 실제 제품 개발 일정에 영향을 줍니다. 앰배서더의 투표는 아이디어의 검증이자 제품 개발에 필요한 자세한 맥락을 받아볼 수 있는 좋은 방법입니다.</p>

<p><strong>노션 컨설턴트 - 고객 지원, 고객 성공</strong><br />
위에서 설명했듯이 노션의 고객은 다양한 국적을 가지고 있습니다. 이러한 국제성은 직원이 200여 명에 불과한 노션과 같은 조직에 큰 기회이자 도전입니다. SaaS의 제품 주도 성장 전략을 다루는 뉴스레터 Top of the Lyne은 제품이 많은 나라의 <a title="Arjun Rakesh &amp; Ruchin Kulkarni(Top of the Lyne), 2021 - Notion: the all-in-one productivity tool" href="https://www.topofthelyne.co/p/notion-the-all-in-one-productivity?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">고객을 지원할 때 발생하는 문제</a>를 다음과 같이 요약합니다.</p>

<ol>
  <li>제품을 현지 언어로 번역해야 합니다.</li>
  <li>시간대 차이로 고객 지원·세일즈 업무에 장애가 생깁니다.</li>
  <li>결제 프로세스 등 현지 기술·정책에 적합하게 제품 수정이 필요할 수 있습니다.</li>
  <li>특히 고객 지원·커뮤니티 업무에서 현지의 문화적 뉘앙스를 고려할 일이 생깁니다.</li>
</ol>

<p>언어·문화적 차이로 고객 성공에 장애가 생기는 일은 제품에 치명적입니다. 이에 대한 해결책으로 노션이 고안한 것은 구독 결제 소프트웨어 제품에서는 보기 낯선, 일종의 ‘공인 서비스 센터’입니다.</p>

<p>노션 컨설턴트는 노션이 인증한 노션 전문가입니다. 노션이 준비한 시험을 통과해야만 컨설턴트가 될 수 있습니다. 노션을 전사적 업무 도구로 도입하려는 것처럼 난이도 있는 과제가 생겼을 때, 기업이나 개인은 노션 고객 성공 팀 또는 컨설턴트 본인에게 직접 도움을 구할 수 있습니다. 컨설턴트는 고객의 요구에 맞는 솔루션을 고안하고 교육시켜서 보상을 받습니다. 노션은 컨설턴트를 통해 고객의 입장에서 문제를 해결하는 지원 리소스를 제공할 수 있습니다.</p>

<p>이 외에 노션의 템플릿은 제품 사용의 허들을 낮추고 더 유용하게 해줄 뿐만 아니라, 그 자체가 사용자 생성 콘텐츠로 템플릿을 공유하는 또 다른 커뮤니티를 형성하여 제품에 기여합니다.</p>

<h2 id="피그마">피그마</h2>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/product-community-study-cases/03.jpg" alt="Figma" title="Figma" loading="lazy" /></p>

<p>피그마는 실시간 협업이 가능한 브라우저 기반의 디자인 툴입니다. 피그마 등장 전 디자이너는 드롭박스를 통해 에셋을 공유했고, 피드백을 받기 위해 일일이 스크린샷을 찍었으며, 협업을 위해 여러 종류의 또 다른 툴을 쓸 줄 알아야 했습니다. 무겁고 느린 로컬 기반 위에서 팀원이 늘 때마다 협업의 복잡성은 기하급수적으로 올라갔습니다. 피그마는 서로 다른 계층에 있던 수정, 코멘트, 공유 기능을 전부 웹 위에서 실시간으로 작동하고 반영되도록 만들어 문제를 해결했습니다.</p>

<p>노션과 다르게, 피그마는 제품 커뮤니티를 직접 운영하고 있습니다. 피그마 커뮤니티에서 보이는 회원의 강한 활동성은 매끄럽게 설계된 제품과의 긴밀함에서 이유를 찾을 수 있습니다.</p>

<p><strong>오픈소스 에셋 - 사용자 생성 콘텐츠, 커뮤니티 참여</strong></p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/product-community-study-cases/04.jpg" alt="Figma Community" title="Figma Community" loading="lazy" /></p>

<p>피그마 커뮤니티의 핵심은 템플릿, 위젯, 아이콘 등 디자인에 필요한 에셋을 공유하는 데 있습니다. 고객은 클릭 한번으로 커뮤니티에 게시된 에셋을 자신의 작업 공간에 복제할 수 있습니다.</p>

<p>디자인은 많은 참고 자료를 요구하는 작업이지만, 대부분의 디자이너는 웹 곳곳에 산개된 에셋을 구하느라 적지 않은 시간을 투자해야 했습니다. 간신히 찾아낸 에셋 가운데는 쓰고 있는 툴에서 호환되지 않거나, 정상적인 라이선스가 명시되지 않은 경우도 있었습니다. 이 상황에서 고객이 자유로운 공유와 변형이 허용되는 CC BY 4.0 라이선스로 매일 수십 개의 오픈소스 에셋이 올라오는 피그마 커뮤니티에 매료된 일은 당연해 보입니다. 구글, 마이크로소프트, 애플과 같은 영향력 있는 기업이 자사의 디자인 리소스를 피그마 커뮤니티에 공유하면서 커뮤니티의 가치는 더욱 커졌습니다.</p>

<p>리믹스 기능은 위와 같은 개방성을 바탕으로 커뮤니티 에셋의 품질을 한층 끌어올리는 데 이바지합니다. 리믹스는 한 고객이 게시한 에셋을 개선해서 다시 커뮤니티에 내놓는 오픈소스 기여 방식입니다. 고객은 서로 토론하고 질문하며 의견을 주고받으면서 에셋을 점점 더 나은 방향으로 개선합니다. 이렇듯 피그마는 디자인 업계에서는 전례 없는 오픈소스 커뮤니티를 구축하여 제품의 영향력을 키웠습니다.</p>

<p><strong>플러그인 - 고객 전환, 고객 성공</strong><br />
플러그인은 피그마의 핵심 기능입니다. 피그마에서 사용할 수 있는 수많은 고성능 플러그인은 차트를 만들고, 데이터를 불러와 적용하고, 가이드라인을 그리는 등 상상하는 거의 모든 일을 해낼 수 있도록 돕습니다. 피그마와 같은 디자인 툴에서 플러그인의 역할은 특히 중요합니다. 고객이 늘어날수록 제품이 커버할 수 있는 유저 케이스의 비율은 줄어듭니다. 고객이 요구하는 기능과 경험이 점차 좁아지고 깊어지고 다변화되기 때문입니다. 이러한 특수한 니즈는 고객이 직접 만든 해결책으로 만족시킬 수 있습니다. 피그마는 API를 공개해 누구나 쉽게 플러그인을 만들고 공유할 수 있도록 장려합니다. 플러그인은 에셋과 마찬가지로 커뮤니티에서 관리되며 간단하게 사용하고 의견을 제시할 수 있습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/product-community-study-cases/05.jpg" alt="Figma vs Sketch" title="Figma vs Sketch" loading="lazy" /></p>

<p><a title="Kevin Kwok(kwokchain), 2020 - Why Figma Wins" href="https://kwokchain.com/2020/06/19/why-figma-wins?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">&lt;Why Figma Wins&gt;</a>에서는 피그마의 플러그인 구조가 갖는 이점을 스케치와 비교해 강조합니다. 스케치는 피그마처럼 API를 공개하고 플러그인 개발 방법도 잘 설명되어 있습니다. 하지만 스케치에게 플러그인은 결국 부가적인 부분입니다. 스케치 플러그인은 별도의 웹페이지에서 다운로드받아 수동으로 설치해야 합니다. 호환성 확인과 업데이트는 스스로 해야 합니다. 로컬 기반의 툴 특성 때문에 플러그인 개발과 사용이 개별적으로 이뤄지다 보니, 피그마처럼 큰 네트워크 효과를 일으킬 수 없습니다. 그에 반해 피그마는 커뮤니티에 올라오는 모든 플러그인을 직접 심사하기 때문에 높은 품질의 플러그인을 안정적으로 사용할 수 있습니다. 피그마는 플러그인으로 다른 툴과의 경쟁에서 넘보기 어려운 우위를 갖습니다.</p>

<h2 id="오늘의집">오늘의집</h2>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/product-community-study-cases/06.jpg" alt="Ohouse" title="Ohouse" loading="lazy" /></p>

<p>오늘의집은 인테리어 콘텐츠를 기반으로 커머스와 시공업체 비교 서비스를 제공하는 인테리어 플랫폼입니다. 앱 다운로드 횟수만 2천 만에 이르는 오늘의집의 운영사 버킷플레이스의 기업 가치는 1조 1천억 원으로 단연 국내 최대의 인테리어 플랫폼입니다. 시리즈 D 투자를 앞둔 지금은 기업 가치가 2조 원까지 언급될 정도로 성장세가 빠른 기업이기도 합니다.</p>

<p><strong>콘텐츠 루프 - 고객 전환, 사용자 생성 콘텐츠</strong></p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/product-community-study-cases/07.jpg" alt="Ohouse's Content Loop" title="Ohouse's Content Loop" loading="lazy" /></p>

<p>핀터레스트(Pinterest)는 고객이 핀(핀터레스트의 스크랩 기능)한 콘텐츠의 아카이브를 SEO하여, <a title="매거진 입맛 - 핵심만 모은, 메모해놓고 쓰는 6가지 SEO 전략" href="/six-seo-tips" target="_blank" rel="noopener">콘텐츠 품질을 높이고 고객을 유입시키는 콘텐츠 루프</a>를 갖고 있습니다. 콘텐츠와 커머스, 2축으로 연결된 오늘의집의 콘텐츠 루프도 비슷합 니다. 다만 오늘의집의 콘텐츠 루프는 고객 전환에 더 초점을 모은 듯한 모습을 보입니다.</p>

<p>오늘의집은 잘 꾸민 방을 찍어 게시하는 콘텐츠 커뮤니티로 시작했습니다. 단순 사진 콘텐츠부터 시작해서 구체적인 인테리어 과정을 그린 ‘집들이’, 수납·스타일링 등 갖가지 인테리어 팁을 담은 ‘노하우’까지. 오늘의집은 1천 5백만 개 인테리어 콘텐츠로 꽉 차 있습니다. 이 콘텐츠는 커머스와 긴밀하게 연결되어 있습니다.</p>

<p>오늘의집은 사진에 등장한 가구·인테리어 소품을 태그할 수 있는 기능을 제공합니다. 태그된 상품은 콘텐츠에서 파란 동그라미에 하얀 플러스가 달린 아이콘으로 노출되며, 이 UI는 콘텐츠 커뮤니티와 커머스 사이를 잇는 UX의 다리 역할을 합니다. 태그하지 않은 상품에 대해서는 분석을 통해 가장 비슷한 상품을 오늘의집 입점 스토어에서 찾아 보여줍니다. 인테리어 시공업체가 올린 집들이 콘텐츠에서는 해당 업체와 상담할 수 있는 플로팅 버튼이 따라붙습니다. 오늘의집은 콘텐츠와 커머스의 자연스러운 연계로 상품 판매자에게 매력적인 유통처가 되었습니다. 고품질의 콘텐츠가 늘어날수록 입점 스토어도 늘어납니다. 스토어가 늘어날수록 부가 콘텐츠도 늘어납니다.</p>

<p>커뮤니티 활동은 콘텐츠의 효용성을 더해줍니다. 오늘의집의 모든 콘텐츠는 스크랩 기능으로 아카이빙할 수 있습니다. 핀터레스트처럼, 고객은 그 아카이브의 저장소인 오늘의집을 떠날 수 없습니다. 커머스의 상세 페이지에서는 해당 상품이 등장하는 고객의 콘텐츠(유저들의 스타일링샷)가 노출됩니다. 고객은 상품·서비스를 구매할 때 커뮤니티에서 만들어진 콘텐츠의 도움을 받을 수 있습니다. 이렇게 상품·서비스를 구매한 고객은 다시 콘텐츠를 만들어 커뮤니티와 다른 고객의 구매 활동에 기여합니다.</p>

<p>콘텐츠가 고객의 전환을 돕고, 고객은 콘텐츠를 만듭니다. 상품·서비스 판매자와 콘텐츠·상품·서비스의 소비자. 오늘의집이 인테리어 시장의 두 고객을 모두 끌어올 수 있었던 건 이러한 콘텐츠 루프이 작동했기 때문입니다.</p>

<h2 id="고유한-커뮤니티-고유한-성장">고유한 커뮤니티, 고유한 성장</h2>

<p>이번 글에서는 제품 커뮤니티로 성장한 3가지 제품 사례를 알아보았습니다.</p>

<ol>
  <li>노션 : 앰배서더, 컨설턴트 프로그램</li>
  <li>피그마 : 오픈소스 에셋, 플러그인</li>
  <li>오늘의집 : 콘텐츠 루프</li>
</ol>

<p>소개한 제품은 모두 각각의 비즈니스에 맞게 커뮤니티를 구축했습니다. 그에 따라 운영 방식과 전략도 달랐습니다.</p>

<p>제품 커뮤니티는 따라 한다고 해서 성공하는 전략이 아닙니다. 일단 제품의 고객과 시장을 제대로 이해한 후, 고객이 커뮤니티에 기여하고 보상을 받는 구조를 세심하게 설계해야 합니다. 그렇게 완성된 커뮤니티는 쉽사리 멈추지 않는 제품 성장 동력이 되어 있을 것입니다.</p>

<p class="right-infor">위시켓의 지원과 함께 제작된 콘텐츠입니다.</p>]]></content><author><name>이준환</name></author><category term="design-teatime" /><summary type="html"><![CDATA[제품의 만능 성장 동력, 커뮤니티. 실제 제품에서는 어떻게 활용되고 있을까요? 3가지 제품의 커뮤니티 전략을 분석합니다.]]></summary></entry><entry><title type="html">데이터로 대답할 수 없는 커뮤니티는 밑 빠진 독이다. 커뮤니티 성과 측정 지표</title><link href="https://dewberry9.github.io/product-community-metrics" rel="alternate" type="text/html" title="데이터로 대답할 수 없는 커뮤니티는 밑 빠진 독이다. 커뮤니티 성과 측정 지표" /><published>2021-11-23T00:00:00+09:00</published><updated>2021-11-23T00:00:00+09:00</updated><id>https://dewberry9.github.io/product-community-metrics</id><content type="html" xml:base="https://dewberry9.github.io/product-community-metrics"><![CDATA[<p class="infor"><strong>만능 성장 동력 제품 커뮤니티 시리즈</strong><br />
1부 - <a title="매거진 입맛 - 전환율, 피드백, 고객지원까지. 어떻게 제품 커뮤니티를 만능 성장 동력으로 만들까?" href="/product-community-as-a-growth-engine" rel="noopener">전환율, 피드백, 고객지원까지. 어떻게 제품 커뮤니티를 만능 성장 동력으로 만들까?</a><br />
2부 - 데이터로 대답할 수 없는 커뮤니티는 밑 빠진 독이다. 커뮤니티 성과 측정 지표<br />
3부 - <a title="매거진 입맛 - 노션, 피그마, 오늘의집 커뮤니티 전략 분석" href="/product-community-study-cases" rel="noopener">노션, 피그마, 오늘의집 커뮤니티 전략 분석</a></p>

<p><a title="매거진 입맛 - 전환율, 피드백, 고객지원까지. 어떻게 제품 커뮤니티를 만능 성장 동력으로 만들까?" href="/product-community-as-a-growth-engine" rel="noopener">저번 편</a>에서 제품 커뮤니티가 제품 성장 동력이 되는 방식을 이야기했습니다. 제품 커뮤니티가 제품에 기여하는 측면은 3가지입니다. 지원 리소스 확충, 주요 지표 개선, 지속적 피드백 제공. 제품 커뮤니티의 성장 동력화를 위해서는 커뮤니티가 주는 가치를 명확히 하고, 열성적 소수 충성 고객을 지원하며, 자율적인 시스템으로 운영되어야 합니다.</p>

<p>방향이 잡혔으니 좀 더 실무적인 주제로 들어가 보겠습니다. 이번 글은 제품 커뮤니티 성과 측정에 관한 내용을 다룹니다.</p>

<ul>
  <li>왜 제품 커뮤니티에 성과 측정이 필요할까요?</li>
  <li>성과 측정 지표 설정, 어떻게 시작할 수 있을까요?</li>
</ul>

<h2 id="제품-커뮤니티-성과-측정이-필요한-이유">제품 커뮤니티 성과 측정이 필요한 이유</h2>

<p>성과 측정이라고 한다면 막연하게 하면 좋을 것 같다는 생각이 듭니다. 제품 커뮤니티에 쏟은 노력으로 뭘 얻었는지 알 수 있는 것, 괜찮아 보입니다. 하지만 이 생각만으로는 어떤 측면을 어떤 지표로 확인해야 하는지 그리고 측정한 데이터로 무엇을 할 수 있는지 결정할 수 없습니다. 성과 측정이 필요한 근거를 알고 무엇을 할지 선택해야 합니다. 결국, 성과 측정도 리소스가 투입되는 하나의 일이기 때문입니다.</p>

<p>고객과 고객 사이 관계에서 가치가 창출됩니다. 제품의 가치가 커집니다. 이 가치에 끌려 고객이 유입됩니다. 새 고객, 새 관계, 새 가치. 제품은 점점 더 값져집니다. 이런 사이클을 보고 네트워크 효과(Network Effect)가 일어났다고 합니다. 제품 커뮤니티는 네트워크 효과를 활용해서 제품에 기여합니다. 커뮤니티 회원이 늘수록 사용자 생성 콘텐츠, 피드백의 질이 좋아지고, 제품에 기여하는 정도도 커집니다.</p>

<p>문제는 커뮤니티 규모를 키우는데 제품 개발 조직 전체의 꾸준한 투자가 요구된다는 점입니다. 고객을 제품에 유입시켰을 때만큼의 비용으로 제품 커뮤니티에 가입시킵니다. 커뮤니티 활동을 장려하고, 장애물을 찾아 해결합니다. 사실상 제품 하나를 더 운영하는 셈입니다. 제품 커뮤니티는 조직 전체의 일이 되었습니다. 적은 인원이 작업할 때는 빨랐던 의사결정과 소통이 점차 늘어집니다. 들인 리소스는 똑같은데 결과는 예전 같지 않습니다. 커뮤니티 업무는 점점 엄청난 비용을 빨아들이는 밑 빠진 독이 됩니다. 이 문제를 해결하기 위해서는 개인 간의 의사전달에 의존하는 방식을 버려야 합니다. 같은 언어·목표·동기를 공유해 소통 효율을 높이며, 올바른 방향으로 더 나은 아이디어를 제안할 수 있도록 해야 합니다.</p>

<p>제품 커뮤니티 성과 측정이 해답입니다. 성과 측정은 무엇에 집중해야 하는지 그 방향성을 알려줍니다. 커뮤니티의 가치가 모두가 이해할 수 있는 지표로 표현됩니다. 커뮤니티가 제품에 기여하는 구조를 투명하게 해 작업 동기가 됩니다. 결론적으로 <strong>제품 커뮤니티 성과 측정은 조직 전체가 커뮤니티 업무를 효과적으로 해결하는 데 필요</strong>합니다.</p>

<p class="full-size"><img src="/assets/images/design/product-community-metrics/01.jpg" alt="Difficulty in Measuring Community ROI" title="Difficulty in Measuring Community ROI" loading="lazy" /></p>

<p>이처럼 제품 커뮤니티의 성과 측정은 중요하지만 어려운 일입니다. 커뮤니티 전문가를 대상으로 한 <a title="CMX(Bevy) - The 2021 Community Industry Report" href="https://cmxhub.com/community-industry-report-2021?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">설문조사</a>에서 12%의 기업만이 제품 커뮤니티의 사업적 가치를 금전적으로 측정할 수 있으며,  커뮤니티 운영 업무의 가장 큰 어려움은 이러한 커뮤니티 가치 측정(45%)으로 드러났습니다. 투자 비용 부족(20%)을 이야기한 응답자의 두 배가 넘는 숫자입니다. 반대로 생각하면 성과 측정만 잘해도 제품 커뮤니티를 운영하는 대다수의 조직보다 우위에 설 수 있다는 것입니다. 제품 커뮤니티 성과 측정에는 필요성뿐만 아니라 경쟁력도 있습니다.</p>

<p>그렇게 마음먹고 성과 측정을 시작하면 한 가지 벽에 부딪힙니다. 무엇부터 해야 하지?</p>

<h2 id="지표-설정-방법론-space-모델">지표 설정 방법론, SPACE 모델</h2>

<p>제품 커뮤니티는 마케팅, 세일즈, 제품 전환, 고객 지원에 이르기까지 넓은 분야에서 제품에 기여합니다. 그러나 많은 제품 개발 조직이 커뮤니티가 비즈니스에서 거두는 성과를 추상적으로만 받아들입니다. 이 상황에서 조직의 커뮤니티 업무는 방향과 동기가 없는 형식적인 것으로 변질하기 쉽습니다.</p>

<p>지표를 설정하면 제품 커뮤니티가 성취한 비즈니스 성과를 구체화할 수 있습니다. 계량화되어 제품 개발 조직 모두가 이해할 수 있는 성과는 커뮤니티 업무에 전략성·방향성을 줍니다. 투자한 리소스가 눈에 보이는 지표로 돌아오는 과정은 조직 구성원의 열의에 도움이 됩니다.</p>

<p>어떤 지표를 설정해야 할까요? 무엇부터 측정해야 할까요? 커뮤니티 전문가를 위한 커뮤니티 CMX는 <a title="David Spinks(CMX), 2021 - The SPACES Model: The Framework for Defining Your Community’s Business Values" href="https://cmxhub.com/the-spaces-model?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">SPACES 모델</a>을 제안합니다. SPACES 모델은 제품 커뮤니티의 비즈니스 가치 6가지 유형으로부터 우선순위를 정하고 지표를 설정하는데 가이드 역할을 합니다. 자세한 과정은 다음과 같습니다.</p>

<ol>
  <li>가장 시급한 1가지 가치 유형을 선택합니다.</li>
  <li>해당 유형에 맞는 목표를 세우고 지표를 설정합니다. 이를 개선하는 방향으로 커뮤니티를 운영합니다.</li>
  <li>해당 유형의 개발이 계속됨에 따라 ROI가 차차 떨어진다면, 다른 유형으로 확장합니다.</li>
</ol>

<p>이제 SPACES 모델이 설명하는 6가지 비즈니스 가치 유형과 각각에 맞는 지표에 대해 알아보겠습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/product-community-metrics/02.jpg" alt="Business of SPACES Model" title="Business of SPACES Model" loading="lazy" /></p>

<p><strong>Support - 고객 지원</strong><br />
제품 커뮤니티의 회원은 제품에 대한 정보를 서로 질문하고 답할 수 있습니다. 이 기능이 매끄럽게 작용할수록 고객 지원 비용은 줄고 고객 만족도는 늘어납니다. 이 분야의 성과 측정 지표에는 다음과 같은 것이 보편적입니다.</p>

<ol>
  <li>고객 지원 비용 : 전화, 이메일, 라이브 채팅 등에서 들어오는 문의량, 더 깊숙이 들어가자면 각 문의에 걸린 시간과 고객 만족도까지 포함할 수 있습니다.</li>
  <li>제품 커뮤니티 내 문의 답변율 : 커뮤니티에 게시되는 문의량, 다른 회원에 의해 자체적으로 답변이 이뤄지는 문의의 수와 비율이 있습니다.</li>
</ol>

<p><strong>Product Idea - 아이디어, 피드백</strong><br />
제품 커뮤니티는 제품에 관해 이야기하는 고객을 모아 놓은 공간입니다. 이 공간에서 제품 자체와 변경점에 관한 평가와 개선 사항은 끊임없이 공유됩니다. 이 통찰력은 회원과 회원 사이의 토론으로 강화됩니다. 커뮤니티의 피드백을 받아들임으로써 고객 만족도를 늘릴 수 있을 뿐만 아니라, 새로운 기능·제품을 빠르고 확실하며 저렴하게 시험해볼 수 있습니다.</p>

<ol>
  <li>피드백 현황 : 제품 커뮤니티에서 제출되는 피드백의 양, 순위, 전체 회원 대비 제출자 비율, 제품 반영 비율 등을 포함하는 전반적인 지표가 있습니다.</li>
</ol>

<p><strong>Acquisition, Advocacy - 고객 획득·전환</strong><br />
제품 커뮤니티에는 바이럴 효과가 있습니다. 제품에 만족해 커뮤니티에서 열성적으로 활동하는 고객은 또 다른 고객을 데려옵니다. 커뮤니티의 지원으로 향상된 제품 경험은 전환율, 재방문율을 비롯한 제품 주요 지표에 도움을 줍니다.</p>

<ol>
  <li>CAC(Customer Acquisition; 고객 획득 비용) : 커뮤니티의 바이럴 기능이 잘 작동한다면 평균 CAC를 줄일 수 있을 것입니다. 커뮤니티 바이럴을 거쳐 유입된 고객과 그렇지 않은 고객을 구분하여 커뮤니티 바이럴 가치를 계산할 수도 있습니다.</li>
  <li>전환율, AOV(Average Order Value; 평균 주문 금액) : 전환율은 유료 결제와 같은 제품 주요 지표를 의미합니다. AOV는 고객 1명이 제품에 지불한 금액의 평균입니다. 커뮤니티에 가입한 고객과 그렇지 않은 고객을 비교하고, 전반적인 전환율 및 AOV 향상을 추적할 수 있습니다.</li>
  <li>ARR(Annual Recurring Revenue; 연간 반복 수익), MRR(Monthly Recurring Revenue; 월간 반복 매출) : 구독 결제 방식처럼 일정 주기로 같은 고객에게서 반복적으로 결제되는 금액을 뜻합니다. 고객의 재방문율, 유지율을 반영합니다.</li>
</ol>

<p><strong>Content - 사용자 생성 콘텐츠</strong><br />
콘텐츠는 고객 획득과 제품 전환에 긍정적 영향을 끼치는 전통적인 전략입니다. 디지털 프로덕트 시대에 와서 콘텐츠는 더욱 큰 영향력을 갖게 되었습니다. 만들기 쉬워졌기 때문이 아니라, 접근성이 굉장히 좋아졌기 때문입니다. 특히 제품 고객이 직접 제작하는 사용자 생성 콘텐츠(User Generated Content)는 제품 개발 조직 입장에서 만든 콘텐츠보다 같은 입장의 고객에게 호소하는 효과가 큽니다. 제품 커뮤니티는 수많은 사용자 생성 콘텐츠와 이를 제작하는데 필요한 양질의 자산을 쉽게 접할 수 있습니다. 이와 같은 측면을 지원하는 커뮤니티는 좋은 품질의 사용자 생성 콘텐츠가 쏟아져 나오는 콘텐츠 공장의 역할을 할 수 있습니다.</p>

<ol>
  <li>콘텐츠 생성 현황 : 사용자 생성 콘텐츠의 수, 증감률, 주제·내용의 현황 등 사용자 생성 콘텐츠 전반적인 상황에 관한 지표입니다.</li>
  <li>사용자 생성 콘텐츠를 통한 고객 유입률 : 직접 공유된 항목, SERP(Search Engine Result Page; 검색 결과 페이지)를 통한 노출 등 사용자 생성 콘텐츠를 통한 고객 유입 트래픽의 양과 비율입니다.</li>
</ol>

<p><strong>Engagement - 커뮤니티 참여</strong><br />
제품 커뮤니티는 결국 사람들의 모임입니다. 이들의 참여가 없다면 제품에 기여는 물론 커뮤니티의 성립 자체가 이뤄질 수 없습니다. 제품의 고객이기도 한 커뮤니티 회원, 그리고 커뮤니티의 운영·개발 조직, 이 두 축이 조화롭게 활동해야 커뮤니티는 번성할 수 있습니다.</p>

<ol>
  <li>활성 고객 수 : 커뮤니티 활동에 참여하는 고객의 수와 비율, 증감률입니다. DAU(Daily Active User; 일간 활성 고객 수), MAU(Monthly Active User; 월간 활성 고객 수)등의 지표로 표현됩니다.</li>
</ol>

<p><strong>Success - 고객 성공</strong><br />
고객은 어떤 문제의 해결책으로 제품을 찾습니다. 제품 커뮤니티도 마찬가지입니다. 커뮤니티는 고객에게 있어서 제품의 가치를 극대화합니다.</p>

<ol>
  <li>NPS(Net Promoter Score; 순 추천 지수) : 고객이 제품에 만족하여 다른 사람에게 제품을 추천할 의사를 계량한 지표입니다.</li>
</ol>

<p>SPACES 모델로 명확한 우선순위와 측정 지표를 결정하여, 커뮤니티 업무를 전략적으로 진행할 수 있습니다.</p>

<h2 id="똑똑한-커뮤니티-업무의-시작">똑똑한 커뮤니티 업무의 시작</h2>

<p>제품 커뮤니티에 제품 개발 조직 전반의 투자가 필요한 상황에서, 성과 측정은 방향성과 동기를 부여합니다. 성과 측정은 조직 전체가 커뮤니티 업무를 효과적으로 해결하기 위해 필요합니다. 성과 측정 기반이 빈약한 다른 커뮤니티 운영 조직보다 우위를 갖는 이점도 있습니다.</p>

<p>SPACES 모델은 이러한 제품 커뮤니티 성과 측정에 우선순위와 지표를 정하게 도와주는 방법론입니다. 6가지 비즈니스 가치 유형 중 하나를 골라 지표를 측정하고 집중적으로 개발한 후, 다른 유형으로 확장하는 식으로 실무에 적용합니다. 구체적인 내용은 다음과 같습니다.</p>

<ol>
  <li>고객 지원(Support) : 고객 지원 비용, 커뮤니티 문의 답변율</li>
  <li>아이디어, 피드백(Product Idea) : 피드백 현황</li>
  <li>고객 획득·전환(Acquisition, Advocacy) : CAC, 전환율, AOV, ARR, MRR</li>
  <li>사용자 생성 콘텐츠(Content) : 콘텐츠 생성 현황, 사용자 생성 콘텐츠를 통한 고객 유입률</li>
  <li>커뮤니티 참여(Engagement) : 활성 고객 수(DAU, MAU)</li>
  <li>고객 성공(Success) : NPS</li>
</ol>

<p>제품 커뮤니티는 오랫동안 끈질기게 시간을 투자해야 효과를 발휘하는 분야입니다. 그 동안 바른 판단력과 방향성을 유지하려면 성과 측정에 주의를 기울여야 합니다. 고객의 반응에 촉각을 곤두세우고, 비즈니스적 타당성을 계속 의심하고 검증해야 합니다.</p>

<p><a title="매거진 입맛 - 노션, 피그마, 오늘의집 커뮤니티 전략 분석" href="/product-community-study-cases" target="_blank" rel="noopener">다음 편</a>에서는 실제로 커뮤니티가 성장 동력이 된 3가지 제품, 노션, 피그마, 오늘의집 사례를 소개하겠습니다.</p>

<p class="right-infor">위시켓의 지원과 함께 제작된 콘텐츠입니다.</p>]]></content><author><name>이준환</name></author><category term="design-teatime" /><summary type="html"><![CDATA[커뮤니티 성과 측정은 조직 전체가 커뮤니티 업무를 효과적으로 이해하고 수행하는데 필요합니다. SPACES 모델로 시작해보는 건 어떨까요?]]></summary></entry><entry><title type="html">전환율, 피드백, 고객지원까지. 어떻게 제품 커뮤니티를 만능 성장 동력으로 만들까?</title><link href="https://dewberry9.github.io/product-community-as-a-growth-engine" rel="alternate" type="text/html" title="전환율, 피드백, 고객지원까지. 어떻게 제품 커뮤니티를 만능 성장 동력으로 만들까?" /><published>2021-11-18T00:00:00+09:00</published><updated>2021-11-18T00:00:00+09:00</updated><id>https://dewberry9.github.io/product-community-as-a-growth-engine</id><content type="html" xml:base="https://dewberry9.github.io/product-community-as-a-growth-engine"><![CDATA[<p class="infor"><strong>만능 성장 동력 제품 커뮤니티 시리즈</strong><br />
1부 - 전환율, 피드백, 고객지원까지. 어떻게 제품 커뮤니티를 만능 성장 동력으로 만들까?<br />
2부 - <a title="매거진 입맛 - 데이터로 대답할 수 없는 커뮤니티는 밑 빠진 독이다. 커뮤니티 성과 측정 지표" href="/product-community-metrics" rel="noopener">데이터로 대답할 수 없는 커뮤니티는 밑 빠진 독이다. 커뮤니티 성과 측정 지표</a><br />
3부 - <a title="매거진 입맛 - 노션, 피그마, 오늘의집 커뮤니티 전략 분석" href="/product-community-study-cases" rel="noopener">노션, 피그마, 오늘의집 커뮤니티 전략 분석</a></p>

<p>고객을 어떻게 데려올지, 원하는 게 뭔지, 사용에 문제는 없는지, 그리고 어떻게 제품에 돈을 내게 할지. 디지털 프로덕트를 개발하고 운영하다 보면 갖가지 문제에 당면하게 됩니다. 문제를 풀기 위해 수많은 전략과 방법론이 탄생했습니다. 포그 행동 모델을 활용해서 온보딩 과정을 설계합니다. 고객 지원 경험의 개선을 위해 라이브 채팅을 도입합니다. 하나의 문제를 해결하기 위해 하나의 전략이 동원되는 게 보통입니다. 1가지 해결책이 여러 문제를 함께 해결하는 경우는 희귀합니다. 그 어려운 걸 해내는 게 바로 제품 커뮤니티입니다.</p>

<p>제품 커뮤니티는 특정 제품 혹은 브랜드를 공통 관심사로 갖는 고객 및 잠재고객의 모임을 뜻합니다. 어떤 게임의 플레이어가 모인 네이버 카페, 어떤 디자인 툴의 사용자가 모인 페이스북 그룹, 어떤 전자기기 브랜드의 팬이 모인 웹사이트까지, 제품 커뮤니티의 형태는 다양합니다. 사람들은 제품 커뮤니티에서 제품에 대한 정보를 공유합니다. 커뮤니티가 발전하면 회원 사이의 사회적 유대감이 형성됩니다. 소속감이 생깁니다. 이 단계에 이르면 커뮤니티는 단순한 정보 공유 허브 이상의 역할을 갖게 됩니다. 커뮤니티의 조직화한 힘은 특정 방향으로 제품을 개선하는 일에, 제품 사용에 능숙하지 못한 초보자를 돕는 일에, 아니면 서로 모여 밥 한번 먹는 일에 쓰입니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/product-community-as-a-growth-engine/01.jpg" alt="Product Community Starting to Get Interested" title="Product Community Starting to Get Interested" loading="lazy" /></p>

<p>이제 제품 개발 조직 입장에서 커뮤니티를 바라봅시다. 스타트업 창업자 10명 중 8명은 <a title="First Round - State of Startups 2019" href="https://stateofstartups2019.firstround.com?refer=mag_epmat#10-community-moat" target="_blank" rel="noopener">제품 커뮤니티를 만드는 일이 비즈니스 성공에 중요</a>하다고 생각합니다. 기업의 커뮤니티 전문가 69%는 내년에 올해보다 <a title="CMX(Bevy) - The 2021 Community Industry Report" href="https://cmxhub.com/community-industry-report-2021?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">더 큰 비용을 커뮤니티에 투자할 예정</a>이라고 말합니다. 왜 제품 커뮤니티는 이렇게 큰 관심을 받고 있을까요? 전통적으로 기업은 제품 커뮤니티를 브랜드 유지와 제품 개발을 위한 목적으로 활용해왔습니다. 디지털 프로덕트 브랜드는 거기서 한 발짝 더 나갔습니다. 온라인 중심 커뮤니티는 비교적 쉽고 빠르게 구축하고 확장할 수 있습니다. 오늘날 여러 디지털 프로덕트 브랜드는 제품 커뮤니티 설계에 적극적으로 참여하면서 제품의 굳건한 성장 동력을 만들고 있습니다. 제품 커뮤니티가 그만큼 매력적인 선택지이기 때문입니다.</p>

<ul>
  <li>그렇다면 제품 커뮤니티가 제품 성장에 기여하는 3가지 분야는 무엇일까요?</li>
  <li>제품 커뮤니티가 성장 동력이 되는데 필요한 핵심은 어떤 게 있을까요?</li>
</ul>

<h2 id="지원-리소스-확충">지원 리소스 확충</h2>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/product-community-as-a-growth-engine/02.jpg" alt="Product Community Support Resources" title="Product Community Support Resources" loading="lazy" /></p>

<p>고객이 제품을 쓰다 보면 도움이 필요할 때가 생깁니다. 고객 지원은 FAQ와 가이드 문서를 비롯한 셀프서비스, 라이브채팅과 챗봇 등 다양한 방식으로 제공됩니다. 그러나 모든 고객이 원하는 수준의 지원을 받을 수 있는 건 아닙니다. SaaS 제품을 쓰는 27%의 기업 고객은 문제가 생겼을 때 <a title="mimecast - Survey Finds SaaS Providers' Apos; Customer Support Lacking" href="https://www.mimecast.com/resources/press-releases/dates/2013/2/survey-finds-saas-providers-customer-support-lacking---us?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">적절한 담당자와 연결되기 어렵다</a>고 합니다. 제품을 쓰는 고객이 늘어날수록 문의의 범위는 넓어지고 양은 많아집니다. 규모와 지식이 한정된 고객 지원 담당 부서는 전보다 더 전문적인 문의를 더 많이 처리해야 합니다. 해결책은 두 가지입니다. 제품 성장률에 맞춰 고객 지원 담당자를 더 고용하거나, 제품 커뮤니티에 맡깁니다.</p>

<p>한 커뮤니티에는 특정 주제에 대해 비교적 잘 알고 있는 회원과 그렇지 못한 회원이 공존합니다. 회원과 회원 사이에는 여러 주제에 걸친 정보 격차가 발생합니다. 각 회원이 이 격차를 해소하고자 교류할 때, 커뮤니티 전체 회원이 가진 지식의 총량은 커집니다. 이러한 구조를 핵심으로 운영되고 있는 커뮤니티가 바로 네이버의 지식iN, 개발 지식 교류 플랫폼 스택오버플로우(Stack Overflow)와 같은 커뮤니티입니다. 제품 커뮤니티도 똑같은 방식으로 운영할 수 있습니다. 제품 사용 초보 고객의 문의를 커뮤니티의 전문 고객이 해결합니다. 제품 커뮤니티의 토론, Q&amp;A, 사용자 생성 콘텐츠에 쉽게 접근할 수 있다면 고객의 문의는 지원 담당자에게 오기 전 커뮤니티 안에서 해소될 것입니다.</p>

<p>CRM 솔루션 세일즈포스(Salesforce)의 제품 커뮤니티는 지원 리소스 확충 능력을 여실히 보여주는 <a title="Beth Mclntyre, 2019 - Building Community is Smart Business | Erica Kuhl" href="https://cmxhub.com/building-community-is-smart-business-erica-kuhl?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">대표적 사례</a>입니다. 세일즈포스는 고객을 Trailblazer(선구자, 혁신자)라고 부릅니다. 토론과 학습에 집중한 큰 규모의 제품 커뮤니티를 운영하고 있는 세일즈포스에 꼭 맞는 애칭입니다. 매달 4천 개가 넘는 문의와 답변이 커뮤니티에 올라옵니다. 문의의 83%는 커뮤니티 내부에서 해결됩니다. 제품 커뮤니티로 절감한 고객 지원 비용은 월 2백만 달러(한화 약 23억 원)에 이를 것으로 추정됩니다.</p>

<p>이처럼 <strong>제품 커뮤니티는 지원 리소스를 확보하고 보충하는데 기여합니다.</strong></p>

<h2 id="전환율은-올리고-이탈율은-줄이고">전환율은 올리고, 이탈율은 줄이고</h2>

<p>제품 커뮤니티는 고객이 제품에 대해 확신하도록 합니다. 하루에도 수십 개의 글이 올라오고 문의를 남기면 몇 분 만에 답변이 달리는 활동적인 커뮤니티를 상상해보세요. 잠재고객은 커뮤니티를 보면서 해당 제품을 쓰면 충분한 지원을 받을 수 있다고 여길 것입니다.</p>

<p>합리성에 기반한 이점 외에 좀 더 원초적인 이유도 있습니다. 소셜 프루프(Social Proof)입니다. 정도야 어찌 되었든 인간의 선택은 언제나 사회적 영향력 아래에 있습니다. 활발한 고객을 많이 가지고 있는 제품은 그 자체로 끌립니다. 그렇게 많은 사람들이 그 제품을 선택한 데에 이유가 있다고 생각합니다. 그 무리에 끼고 싶은 마음이 듭니다. 그렇게 제품을 고르고 무리에 들어가게 되면 상당한 소속감이 생깁니다. 이런 방식으로 <strong>제품 커뮤니티는 전환율을 비롯한 제품 주요 지표에 기여합니다.</strong></p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/product-community-as-a-growth-engine/03.jpg" alt="Product Metrics of Salesforce Community Members" title="Product Metrics of Salesforce Community Members" loading="lazy" /></p>

<p>역시 <a title="Carrie Melissa Jones, 2014 - How Erica Kuhl Proved the ROI of Community at Salesforce" href="https://cmxhub.com/erica-kuhl-salesforce-community-roi?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">세일즈포스의 예시</a>가 이를 증명합니다. 제품 커뮤니티에 참여한 세일즈포스 고객은 그렇지 않은 고객보다 2배의 AOV(Average Order Value; 평균 주문 금액)를 보였습니다. 즉, 커뮤니티 참여 고객은 2배 더 많은 돈을 썼습니다. 제품 채택률, 곧 전환율도 33% 높았습니다. 전환 속도도 35% 빨랐습니다. 이탈률은 3배나 낮았습니다.</p>

<h2 id="지속적인-피드백-수집">지속적인 피드백 수집</h2>
<p>고객 피드백은 제품 개발에 필수적입니다. 오늘날 많은 디지털 프로덕트 브랜드는 프로덕트 마켓 핏(Product Market Fit) 달성 여부, 브랜딩 방향, 수익 구조, 랜딩 페이지의 버튼 카피를 고치는 사소한 일까지 고객의 의식·무의식적 피드백에 의존합니다. 구글 애널리틱스(Google Analytics), 핫자(Hotjar), 서베이몽키(SurveyMonkey) 등 많은 고객 피드백 수집·분석 툴이 시장에 나와 있는 것은 우연이 아닙니다. 이런 점에서 볼 때 제품 커뮤니티는 제품에 크게 기여한다고 할 수 있습니다. 제품 커뮤니티는 하나의 큰 피드백 수집 풀이기 때문입니다. 커뮤니티 회원은 제품에 대한 정보를 공유하는 과정에서 자연스럽게 피드백을 흘립니다. 신규 기능에 관한 의견, 운영 정책에 대한 토론이 커뮤니티 곳곳에서 항상 일어납니다. 제품 사용 도중에 설문 한번 해달라고 빌 필요도, 눈이 빠지게 사용 기록을 돌려 볼 필요도 없습니다. 그물을 올려 물고기를 잡듯 커뮤니티에서 쏟아지는 피드백을 받아 보면 됩니다. <strong>제품 커뮤니티는 지속적인 피드백 수집에 기여합니다.</strong></p>

<p>세무·회계 SaaS 퀵북(QuickBooks) 피드백 수집에 있어 제품 커뮤니티의 장점을 <a title="Khoros Atlas - 2021 Customer Awards: Intuit - Top Line Growth All Star" href="https://community.khoros.com/t5/Kudos-Awards-2021/2021-Customer-Awards-Intuit-Top-Line-Growth-All-Star/cns-p/639676?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">가장 잘 보여주는 사례</a> 중 하나입니다. 퀵북 커뮤니티의 대대적인 개편 후에 더 많은 피드백을 수집할 수 있었던 것입니다. 퀵북을 방문하는 고객을 대상으로 하는 설문 조사에 37% 늘어난 응답이 돌아왔습니다.</p>

<h2 id="성장-동력이-되는-커뮤니티의-3가지-포인트">성장 동력이 되는 커뮤니티의 3가지 포인트</h2>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/product-community-as-a-growth-engine/04.jpg" alt="Three Points of Product Community as a Growth Engine" title="Three Points of Product Community as a Growth Engine" loading="lazy" /></p>

<p>좋은 제품 커뮤니티는 지원 리소스와 고객 피드백이 솟는 마르지 않는 샘이며, 전환율을 높이고 이탈률을 줄이는 등 제품 주요 지표를 개선합니다. 이렇게 제품의 성장 동력이 되는 제품 커뮤니티를 만들려면 어떻게 해야 할까요? 핵심을 3가지로 정리해 보았습니다.</p>

<p><strong>1. 커뮤니티가 주는 가치를 명확하게</strong><br />
13명의 초창기 인스타그램 직원 중 한 명이자 커뮤니티 전문가인 베일리 리처드슨(Bailey Richardson)은 그녀의 저서 &lt;Get Together: How to build a community with your people&gt;에서 <a title="First Round Review - From Instant Pot to Instagram: Critical Lessons in Startup Community Building" href="https://review.firstround.com/from-instant-pot-to-instagram-critical-lessons-in-startup-community-building?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">커뮤니티가 제공하는 가치를 강조</a>합니다. 왜 사람들을 모아 제품 커뮤니티를 만드는가? 경쟁사가 하고 있다거나, 투자자가 하라거나, 바이럴 마케팅에 도움이 될 것 같아서 등등은 이에 대한 답변으로 충분하지 않습니다. 제품 커뮤니티의 핵심은 고객과 특수한 관계를 맺어 고객이 비즈니스의 일부라고 느끼게 하는 것이기 때문입니다. 제품 개발 조직과 고객이 커뮤니티 활동을 하게 하는 동기, 즉 혼자가 아니라 여럿이서 함께 기여할 수 있는 공동의 목표가 필요합니다. 리처드슨은 다음 3개의 질문으로 이 목표를 결정할 수 있다고 이야기합니다.</p>

<ol>
  <li>조직과 고객에게 더 필요한 것이 무엇인가?</li>
  <li>조직과 고객이 바라는 변화는 무엇인가?</li>
  <li>조직과 고객이 함께 해결할 수 있는 문제는 무엇인가?</li>
</ol>

<p>위의 질문에 답이 되는 공동 목표가 명확해야 제대로 교류가 발생하는 제품 커뮤니티를 세울 수 있을 것입니다.</p>

<p><strong>2. 충성 고객 지원</strong><br />
프로덕트 헌트(Product Hunt)는 매일 주목할 만한 제품을 소개하는 기술 커뮤니티입니다. 프로덕트 헌트에서 소개된 20만 개가 넘는 제품 가운데는 노션(Notion), 에어테이블(Airtable), 람다 스쿨(Lambda School) 등 유망한 제품이 많아, 디지털 프로덕트 스타트업에게는 일종의 등용문으로 여겨지고 있습니다. 처음에 프로덕트 헌트는 정기적으로 발송되는 이메일 뉴스레터였습니다. 창업자 라이언 후버(Ryan Hoover)는 자신의 블로그 독자를 중심으로 스타트업, 벤처캐피탈 업계에서 영향력 있는 구독자를 모았습니다. 이들을 정성스럽게 케어해 충성 고객으로 만들면서 제품의 틀을 잡았습니다. 이들 초창기의 충성 고객은 제품의 방향성을 결정하는 데 큰 영향을 끼쳤을 뿐만 아니라, 그들이 업계에서 가지고 있는 위치 덕분에 상당한 효과의 <a title="First Round Review - Product Hunt is Everywhere — This is How It Got There" href="https://review.firstround.com/Product-Hunt-is-Everywhere-This-is-How-It-Got-There?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">바이럴을 일으킬 수 있었습니다.</a></p>

<p>소수의 충성 고객은 제품이 막 첫발을 내딛는 그 시기에만 도움이 되는 것은 아닙니다. 오토캐드(AutoCAD)와 3D 모델링 툴 마야(Maya)로 유명한 오토데스크(Autodesk)는 매년 많은 후보자 중 Expert Elite라고 불리는 소수의 전문가 회원을 뽑습니다. 이들은 제품 커뮤니티에 제보되는 여러 문제를 해결할 뿐만 아니라, 정기적인 모임에서 제품 개발 방향을 제안하는 등 제품 개발 조직과 직접 협력하기도 합니다. 전문가 회원 덕분에 오토데스크 커뮤니티의 <a title="Khoros Case Study - How Autodesk Leverages Peer-to-Peer Support with Khoros Community" href="https://khoros.com/resources/autodesk-case-study?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">방문율은 44% 증가</a>했습니다. 커뮤니티 회원의 문의에 대해 이들이 내놓는 답변, 그중에서 채택된 것만 하더라도 한 해에 <a title="Khoros Case Study - How Autodesk Leverages Peer-to-Peer Support with Khoros Community" href="https://khoros.com/resources/autodesk-case-study?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">2만 5천 건에 달합니다.</a></p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/product-community-as-a-growth-engine/05.jpg" alt="Rule of 1%" title="Rule of 1%" loading="lazy" /></p>

<p><a title="Wikipedia - 1% rule (Internet culture)" href="https://en.wikipedia.org/wiki/1%25_rule_(Internet_culture)?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">1% 규칙(1% Rule)</a> 혹은 1-9-90 규칙이라고 불리는 현상이 있습니다. 실질적으로 커뮤니티 구성원의 1%만이 콘텐츠를 제작하고, 9%는 1%가 만든 콘텐츠를 조금 수정하거나 업데이트하며, 나머지 90%는 그마저도 하지 않고 콘텐츠 소비만 하는 현상을 의미합니다. 이 1%와 같이 <strong>열성적인 커뮤니티 회원의 이야기를 듣고 이들을 지원함으로써 고품질의 지원 리소스와 장기적 성장의 길을 확보할 수 있습니다.</strong></p>

<p><strong>3. 자율성을 보장하는 시스템</strong><br />
언어 학습 서비스 듀오링고(Duolingo)는 고객이 다른 고객과 함께 공부하기 위해 오프라인 모임을 열 수 있는 기능이 있습니다. 제품 개발 조직이 제공하는 직접적인 운영 지원은 없지만 매달 500개 이상의 모임이 개설됩니다. 만약 반대로 모든 모임에 제품 개발 조직의 통제가 들어갔다면 얼마나 큰 리소스가 필요했을까요? 듀오링고 커뮤니티의 성장 비결은 자율성이었습니다.</p>

<p>제품 커뮤니티가 항상 제품 개발 조직의 의도대로 움직이지는 않을 것입니다. 중요한 일은 <strong>커뮤니티 회원을 직접 통제하지 않으면서도, 효과적으로 제품에 기여하고 문제를 자체적으로 해결하는 구조를 만드는 것</strong>입니다. 세계 최대의 커뮤니티 레딧(Reddit)의 전 커뮤니티 매니저 에릭 마틴(Erik Martin)은 커뮤니티 회원 일부에게 커뮤니티의 문제에 적극적으로 관여하는 중재자의 지위를 주어 <a title="First Round Review - What to Learn from the Man Who Managed Reddit’s Community of Milions" href="https://review.firstround.com/What-to-Learn-from-the-Man-Who-Managed-Reddits-Community-of-Millions?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">커뮤니티 내부에서 문제가 종결되는 시스템</a>을 주장합니다. 이 구조는 쉽게 확장 가능한 장점이 있어 구글을 비롯한 여러 기업에서 활용되고 있습니다.</p>

<h2 id="정리">정리</h2>

<p>특정 제품 혹은 브랜드를 공통 관심사로 갖는 고객 및 잠재고객의 모임, 제품 커뮤니티는 제품의 성장 동력으로 각광 받고 있습니다. 제품 커뮤니티는 크게 다음 3가지 분야에서 제품의 성장에 기여합니다.</p>

<ol>
  <li>지원 리소스 확충</li>
  <li>전환율을 비롯한 제품 주요 지표 개선</li>
  <li>지속적 피드백 제공</li>
</ol>

<p>제품 성장 동력으로써 제대로 작동하는 커뮤니티를 구축하기 위해서는 다음 3가지 핵심을 고려해야 합니다.</p>

<ol>
  <li>커뮤니티가 주는 가치를 명확하게 할 것</li>
  <li>열성적인 소수 충성 고객을 지원할 것</li>
  <li>자율성 있는 시스템으로 운영할 것</li>
</ol>

<p>그런데 이 모든 내용을 숙지하고 커뮤니티에 투자한다고 가정했을 때, 그 성과는 어떻게 측정할 수 있을까요? 구체적인 목표치는 어떻게 잡죠? 커뮤니티 ROI 측정을 위한 지표에 관련된 내용은 <a title="매거진 입맛 - 데이터로 대답할 수 없는 커뮤니티는 밑 빠진 독이다. 커뮤니티 성과 측정 지표" href="/product-community-metrics" rel="noopener">다음 글</a>에서 이어집니다.</p>

<p class="right-infor">위시켓의 지원과 함께 제작된 콘텐츠입니다.</p>]]></content><author><name>이준환</name></author><category term="design-teatime" /><summary type="html"><![CDATA[커뮤니티. 만들면 좋다고는 하는데, 정확히 어떻게 제품에 기여하는 걸까요? 세일즈포스, 레딧, 프로덕트 헌트의 사례로 살펴봅니다.]]></summary></entry><entry><title type="html">로빈후드, 토스뱅크가 출시 전에 100만 고객을 모은 방법. 대기자 명단 바이럴</title><link href="https://dewberry9.github.io/waitlist-viral" rel="alternate" type="text/html" title="로빈후드, 토스뱅크가 출시 전에 100만 고객을 모은 방법. 대기자 명단 바이럴" /><published>2021-11-04T00:00:00+09:00</published><updated>2021-11-04T00:00:00+09:00</updated><id>https://dewberry9.github.io/waitlist-viral</id><content type="html" xml:base="https://dewberry9.github.io/waitlist-viral"><![CDATA[<p class="full-size"><img src="/assets/images/design/waitlist-viral/01.jpg" alt="Waitlist UI" title="Waitlist UI" loading="lazy" /></p>

<p>몇 년 전 쉐이크쉑이 한국에 처음 들어온 때였습니다. 근처에 볼일이 있어 막 개장한 강남점을 지나간 적이 있습니다. 무척 더운 날이었습니다. 모퉁이 자리 쉐이크쉑 정문 앞 인도부터 코너를 돌아 길게 늘어진 줄이 멀리서도 보였습니다. 쉐이크쉑은 물론, 수제버거에 관해서는 아무런 흥미도 지식도 없었지만 자연히 관심이 생겼습니다. 언젠가 한 번 직접 줄을 서볼 정도였습니다. 여행지에서도 구태여 맛집을 찾지 않고 되는대로 밥을 먹는 저에게는 신기한 경험이었습니다. 더 묘한 것은, 오직 긴 대기 줄만 보고 쉐이크쉑에 가기로 마음먹었다는 점입니다.</p>

<p>본래 가게 앞에 늘어선 대기 줄은 자원 부족을 의미합니다. 조리에 쓰일 재료, 서빙에 필요한 일손, 손님이 자리할 시간과 공간이 부족할 때 서비스 제공에 지연이 생깁니다. 기존 고객이 이용을 마치고 자원의 여유분이 생길 때까지 다음 고객은 기다립니다. 대기 줄에 서는 행동은 기다리는 시간을 지불해서라도 해당 가게에서의 경험을 원한다는 부가적 의미를 낳습니다. 이런 점이 길게 줄을 선 가게, 그 많은 사람들이 선택한 경험의 매력도를 높입니다.</p>

<p>오프라인 매장과는 달리, 디지털 프로덕트에서 고객이 많다고 불만을 토로하는 경우는 보기 드뭅니다. 나날이 발전하는 기술 덕분에 디지털 프로덕트의 수용 능력은 그 어느 시대보다 거대한 상태입니다. 그러나 디지털 프로덕트에서 줄을 선 모습은 종종 눈에 띕니다. 대기 줄의 부가 효과 때문입니다. 최근에는 토스뱅크가 <a title="토스뱅크 - 토스뱅크 사전신청 사흘만에 50만명 돌파" href="https://blog.toss.im/article/tossbank-500k?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">사흘 만에 50만</a>, 한 달도 안되서 100만 명이 넘는 사전신청자를 유치한 적 있습니다. 어떻게 제품 정식 출시 전 이렇게 많은 잠재 고객을 모을 수 있었을까요? 배경에는 가게 앞에 선 줄, 대기자 명단(Waitlist) 바이럴 프로그램이 있었습니다.</p>

<ul>
  <li>그렇다면 대기자 명단 바이럴이 구체적으로 무엇이고 어떤 과정을 거쳐 지금의 역할에 이르게 되었을까요?</li>
  <li>효과적인 대기자 명단 바이럴을 만드는데 필요한 3가지 핵심은 어떤 걸까요?</li>
  <li>토스뱅크, 로빈후드(Robinhood) 등 실제 제품에서 대기자 명단 바이럴은 어떤 모습을 보였을까요?</li>
</ul>

<h2 id="윈도우-드롭박스-그리고-로빈후드의-대기-줄">윈도우, 드롭박스, 그리고 로빈후드의 대기 줄</h2>

<p>오늘날 대기자 명단 바이럴은 제품 기능 혹은 제품 자체를 출시하기 전 <strong>모집한 잠재고객이 또 다른 고객을 데려오는 핵심 메커니즘으로 작동하는 고객 유치 캠페인</strong>이라고 정의할 수 있습니다. 대기자 명단 바이럴이 이와 같은 형태와 역할을 갖추게 된 것은 오래된 일이 아닙니다. 대기자 명단은 디지털 프로덕트 유통 과정의 진화에 따라 부수적 현상, 고객 니즈를 증명하는 역할, 핵심 바이럴 요소로 변화해왔습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/waitlist-viral/02.jpg" alt="Waiting Line in front of Windows 95 Sales Booth" title="Waiting Line in front of Windows 95 Sales Booth" loading="lazy" /></p>
<p class="infor">사진출처 : Luis D’Orey(Reuters)</p>

<p>상조차 어렵지만, 과거의 디지털 프로덕트 구매는 인터넷과 간편 결제가 아니라 오프라인 매장과 지폐로 이뤄졌습니다. 마이크로소프트(Microsoft)의 히트작 중 하나인 윈도우 95(Windows 95) 역시 그렇습니다. 사람들은 CD에 담긴 윈도우 95를 사려고 밤새 줄을 섰습니다. 1995년 8월 24일 전 세계 의 윈도우 95 판매 부스 앞에서는 긴 줄이 늘어섰습니다. 윈도우 95는 혁신적이었습니다. 인터넷 익스플로러(Internet Explorer)의 조상 Internet Jumpstart Kit, 플러그 앤 플레이 지원, 화면 왼쪽 아래의 시작 버튼이 이때부터 들어갔습니다. 그러나 출시 5주간 <a title="Tom Warren(The Verge), 2020 - Windows 95 is 24 Years Old Today" href="https://www.theverge.com/21398999/windows-95-anniversary-release-date-history?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">7백만 개가 팔렸던 윈도우 95의 판매 기록</a>을 기술적 혁신만으로 설명하기는 어렵습니다. 1억 5천만여 달러라는 막대한 마케팅 비용도  윈도우 95의 실적에 크게 기여했습니다. 이는 당시 펩시(Pepsico)가 피자헛(Pizza Hut)이나 타코벨(Taco Bell)에 쓰는 <a title="Tim Stenovec(INSIDER), 2015 - People were unbelievably excited at the launch of Windows 95" href="https://www.businessinsider.com/windows-95-launch-20-years-ago-2015-8?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">1년 치 광고비와 맞먹는 금액</a>이었습니다. 마이크로소프트는 미국 최고의 심야 토크쇼 프로그램 더 투나잇 쇼(The Tonight Show)의 호스트까지 고용하면서 윈도우 95의 마케팅에 온 힘을 다했습니다. 윈도우 95 앞에 선 대기 줄은 이러한 노력이 만들어낸 부수적인 현상에 불과했습니다.</p>

<p>드롭박스(Dropbox)는 대표적인 파일 공유 클라우드 서비스입니다. 제품 개발과 마케팅에 이르기까지 드롭박스가 보여준 여러 모험은 <a title="매거진 입맛 - MVP가 실패하는 5가지 이유와 해답 - MVT(최소기능검증)" href="/why-mvp-as-a-product-fails-try-mvt" target="_blank" rel="noopener">그로쓰 해킹의 표본</a>이 되었습니다. 이후 모든 스타트업의 제품 출시 방식을 바꿔버린 <a title="Drew Houston, 2010 - Dropbox Startup Lessons Learned" href="https://www.slideshare.net/gueste94e4c/dropbox-startup-lessons-learned-3836587?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">드롭박스의 제품 출시 과정</a>도 그중 하나입니다. 2006년, 드롭박스라는 아이디어를 처음으로 논의하기 시작했을 때 시장에는 이미 여러 파일 공유 서비스가 있었습니다. 하나 같이 불안정하고 불편한 서비스 사이에서 드롭박스는 차별화할 자신이 있었습니다. 그러나 이해시키기 어려운 기술적 기반에서 비롯한 자신감만으로 투자자를 설득할 수는 없었습니다. 드롭박스는 베타 제품을 사용하기를 원하는 고객을 모아 니즈를 증명하기로 합니다. 여기서 전설적인 MVP가 등장합니다. 드롭박스는 실제 작동하는 제품을 만드는 대신 작동하는 것처럼 보이는 데모 비디오를 커뮤니티에 공유했습니다. 베타 사용 신청자는 5천 명에서 7만 5천 명으로 하룻밤 새 15배 늘었습니다. 고객 니즈는 증명되었습니다. 폭발적인 반응을 보인 커뮤니티는 초기 제품에 꼭 필요한 구체적인 피드백을 수집하는 데도 효과적이었습니다. 대기자 명단은 출시 전의 드롭박스가 가진 잠재력을 증명했습니다. 이는 바이럴 실적을 확인하는 용도였지 바이럴 자체를 일으키는 주체는 아니었습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/waitlist-viral/03.jpg" alt="Waitlist Viral" title="Waitlist Viral" loading="lazy" /></p>

<p>대기자 명단이 본격적으로 바이럴 도구가 된 것은 <a title="Apostle Mengoulis(Viral Loops), 2018 - How Robinhood’s referral program brought 1 million users before launch" href="https://viral-loops.com/blog/robinhood-referral-got-1-million-users?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">로빈후드 때부터</a>입니다. 수수료 없는 주식 거래 서비스 로빈후드는 처음부터 커뮤니티에서 돌풍을 일으켰습니다. 2013년 말 <a title="Anna Mazarakis and Alyson Shontell(INSIDER), 2017 - The founders of Robinhood, a no-fee" href="https://www.businessinsider.com/robinhood-app-vlad-tenev-founder-free-stock-trading-valuation-2017-7?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">로빈후드가 등장했을 때</a> 첫날에 1만 명, 첫 주에는 5만 명이 넘는 잠재고객이 베타 사용 신청했습니다. 그러나 이후 한 해 동안 1백만 명으로 불어난 대기자 명단에서는 일시적인 화제성 이상의 추진력이 있었습니다. 로빈후드는 베타를 신청한 고객에게 자신보다 먼저 베타 신청한 사람이 몇 명인지, 더 늦게 신청한 사람은 몇 명인지 순위를 보여줬습니다. 동시에 개인화된 미디어 쿼리를 단 초대 URL를 줬습니다. 해당 URL를 통해 베타 신청한 사람이 생기면 순위를 올릴 수 있었습니다. 초대의 보상으로 ‘새치기’가 주어진 것입니다. 이 기능으로 로빈후드의 베타 신청자들은 경쟁적으로 바이럴했습니다. 앞에 길게 늘어선 대기 줄이 초대 한번으로 쑥쑥 줄어드는 경험은 거의 중독적이었습니다. 대기자 명단은 로빈후드의 초기 성장을 책임진, 강력한 바이럴 도구였습니다.</p>

<h2 id="좋은-대기자-명단-바이럴을-만드는-3가지-포인트">좋은 대기자 명단 바이럴을 만드는 3가지 포인트</h2>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/waitlist-viral/04.jpg" alt="Three Points of Waitlist Viral" title="Three Points of Waitlist Viral" loading="lazy" /></p>

<p>로빈후드의 사례를 비롯한 대기자 명단 바이럴의 성공에는 3가지 특징이 있습니다.</p>

<ol>
  <li>게이미피케이션(Gamification) 구조</li>
  <li>쉽고 효과적인 신청·초대 과정</li>
  <li>커뮤니티 타겟팅</li>
</ol>

<p>초기 제품에서 실효성 있는 바이럴 효과를 일으키기 위해서는 각 특징이 대기자 명단 바이럴에서 작동하는 방식에 대해 이해하는 일이 중요합니다.</p>

<p><strong>게이미피케이션 구조 - 대기 순번</strong><br />
<a title="Alita Joyce(Nielson Norman Group), 2019 - Gamification in the User Experience" href="https://www.nngroup.com/videos/gamification-user-experience?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">게이미피케이션</a>은 게임 역학을 게임 바깥의 맥락에서 활용하는 것을 의미합니다. 게임 역학은 게임이 플레이어의 재미와 참여를 위해 게임의 규칙을 학습시키는 과정입니다. 학습은 플레이어의 동기와 관심을 연료 삼아 진행됩니다. 디지털 프로덕트에서 게이미피케이션은 비즈니스 목표를 달성하기 위한 제품 학습·사용 유도 과정에서 활용됩니다. 잘 설계된 게이미피케이션 구조에서 고객은 학습하고 제품을 사용하는데 충분한 동기를 갖게 됩니다. 일의 진행도를 알려주는 진행 표시줄(Progress Bar), 어떤 일을 성취했을 때 받는 뱃지, 나의 위치가 전체에서 어디쯤인지 알려줘 경쟁을 유도하는 순위표(Leaderboard) 등이 게이미피케이션 요소입니다.</p>

<p><a title="매거진 입맛 - 고객 10명 중 6명은 한번 쓰고 버린다. 줄줄 새는 제품 온보딩 고치기" href="/product-led-growth-onboarding" target="_blank" rel="noopener">제품 주도 성장(Product Led Growth) 방법론의 온보딩 개선 전략을 다룬 이전 글</a>에서 <a title="Stanford Behavior Design Lab - Fogg Behavior Model" href="https://behaviordesign.stanford.edu/fogg-behavior-model?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">포그 행동 모델(Fogg Behavior Model)</a>을 이야기한 적 있습니다. 포그 행동 모델은 어떤 행동이 발생하는데 필요한 3가지 요인을 설명합니다. 행동에 드는 힘, 난이도를 의미하는 능력(Ability), 행동 신호, 트리거를 뜻하는 계기(Prompts), 그리고 행동에 대한 의욕·의지를 나타내는 동기(Motivation)입니다. 어떤 행동에 대한 계기가 나타나면 대상이 되는 사람이 가지고 있는 동기와 행동의 난이도에 따라 행동의 실현 여부가 결정됩니다. 대기자 명단 바이럴의 게이미피케이션 구조는 포그 행동 모델의 3가지 요인 중 동기를 자극합니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/waitlist-viral/05.jpg" alt="Robinhood Waitlist Viral" title="Robinhood Waitlist Viral" loading="lazy" /></p>

<p>대기자 명단 바이럴 속 게이미피케이션 구조의 중심에는 대기 순번이 있습니다. 많은 대기자 명단 바이럴 프로그램에는 로빈후드가 벤치마킹한 iOS 이메일 앱 메일박스(Mailbox)처럼 대기 줄에서 고객이 몇 번째인지 알려주는 2가지 숫자를 보여줍니다. 제품을 먼저 쓸 수 있는 사람이 몇 명인지,  자신이 몇 명보다 앞섰는지 알려줍니다. 기술적 한계에 의한 <a title="Ellis Hamburger(The Verge), 2013 - Inbox Unchained: Mailbox just fixed email on the iPhone" href="https://www.theverge.com/2013/2/7/3961544/mailbox-app-for-iphone-inbox-unchained?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">기약 없는 대기</a>라는 점에서 메일박스의 대기 줄은 오프라인 매장의 대기 줄과 비슷했습니다. 이 숫자는 로빈후드에서 철저히 게이미피케이션 요소가 되었습니다. 수많은 사람들이 관심을 보이기 때문에 제품 선택의 허들은 낮아집니다. 이게 바로 <a title="매거진 입맛 - 전환율 높이는 상세 페이지 디자인. 바로 써보는 3가지 방법" href="/product-page-tips" target="_blank" rel="noopener">이전 글에서 언급한 적 있는 소셜 프루프(Social Proof)</a>입니다. 인간은 사회적 동물입니다. 작든 크든 인간의 선택에는 사회가 영향을 미칩니다.
그러나 대기 순번은 소셜 프루프보다 보상 대상으로서의 존재감이 더 큽니다. 초대하면 대기 순번을 앞당길 수 있습니다. 이 단순한 기능이 대기 순번을 게임의 점수로 만들었습니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/waitlist-viral/06.jpg" alt="Robinhood Waitlist Viral" title="Robinhood Waitlist Viral" loading="lazy" /></p>

<p>토스뱅크는 이 기능을 ‘등수 올리기’라는 직관적인 카피로 제공했습니다. 빨리 신청할수록, 총 초대수가 많을수록 순번이 앞당겨집니다. 위에서 설명했듯 로빈후드도 마찬가지 기능을 제공했습니다. 8년 전 이 효과를 톡톡히 본 로빈후드는 최근 암호화폐 지갑 서비스에 대한 <a title="Robinhood, 2021 - Crypto Wallets Are Coming to Robinhood" href="https://blog.robinhood.com/news/2021/9/22/crypto-wallets-are-coming-to-robinhood?refer=mag_epmat" target="_blank" rel="noopener">사전 사용 신청</a>을 받으면서 대기자 명단을 쓰고 있습니다. 토스뱅크와는 달리 한번 초대할 때마다 대기 순번이 절반씩 앞당겨집니다. 총 초대 수를 기준으로 하는 토스뱅크의 방식은 큰 차이의 상대를 만나게 되면 그 이상 순번을 올리기 어렵기에 단기간의 캠페인에 어울립니다. 반대로 로빈후드의 새 대기자 명단 바이럴 프로그램은 엎치락뒤치락하는 순번을 높이기 위해 꾸준한 초대가 필요하므로 장기간의 캠페인에 적당합니다. 어느 쪽이든 대기 순번 올리기가 제품을 쓰고 싶어 사전 신청한 고객에게 매력적인 보상인 것은 변함이 없습니다. 보상은 눈에 보이는 구체적인 숫자로 주어집니다. 이 모든 환경이, 잠재고객이 또 다른 고객을 데려오는 일로 경쟁하도록 부추깁니다.</p>

<p><strong>쉽고 효과적인 신청·초대 과정</strong><br />
포그 행동 모델에서 알 수 있듯, 난이도는 어떤 행동을 수행하는 데 있어서 중요한 요인입니다. 대기자 명단에 이름을 올리는 신청 과정과 다른 고객을 초대하는 일은 간단하고 쉬워야 합니다.</p>

<p class="normal-size"><img src="/assets/images/design/waitlist-viral/07.jpg" alt="Robinhood Early Access Landing Page" title="Robinhood Early Access Landing Page" loading="lazy" /></p>

<p>로빈후드는 ‘0달러 주식 거래’ 모토를 건 단순한 랜딩 페이지로 잠재 고객을 받았습니다. 신청에 필요한 정보는 제품 출시 때 안내할 용도로 받은 이메일 주소가 전부였습니다. 신청 후 대기 순번을 올릴 수 있는 화면에서는 고유 초대 URL을 각각 트위터, 페이스북, 이메일, 링크드인으로 공유할 수 있는 선택지가 주어졌습니다.</p>

<p>이미 기반이 확실한 토스에서 파생된 토스뱅크는 모든 과정이 좀 더 단순했습니다. 고객은 앱에서 터치 한번으로 사전 사용 신청을 끝낼 수 있었습니다. 신청 직후에는 지인 1명을 초대해서 올릴 수 있는 대기 순번을 보여줘 곧바로 초대 활동에 임하도록 설계했습니다.</p>

<p>두 금융 제품이 보여주는 신청·초대 과정의 간결함은 성공적인 대기자 명단 바이럴의 좋은 예시입니다.</p>

<p class="normal-size"><strong>커뮤니티 타겟팅</strong><br />
<img src="/assets/images/design/waitlist-viral/08.jpg" alt="Viral" title="Viral" loading="lazy" /></p>

<p>게이미피케이션 구조는 고객이 고객을 불러오는 대기자 명단 바이럴의 핵심 사이클을 형성하고, 쉽고 효과적인 신청·초대 과정은 이 사이클을 부드럽게 돌아가도록 만드는 윤활유 역할을 합니다. 이 사이클이 얼마나 빨리, 오래 돌아갈지는 커뮤니티 타겟팅에 달렸습니다. 어떤 커뮤니티에서 바이럴을 시작할지 결정하는 일은 중요합니다. 대기자 명단 바이럴은 고객이 고객을 불러 결과적으로 기하급수적인 성장을 이끌어내는 바이럴 방식입니다. 고객 1명이 다른 고객 2명을 불러온다고 가정합시다. 처음 모집된 고객이 10명입니다. 첫 번째 초대에서 새 고객 20명이 생깁니다. 이들이 초대하면 또 다른 고객 40명이 생깁니다. 다음은 80명, 160명…. 새로 온 고객이 빠짐없이 초대한다고 했을 때, 네 번의 초대 사이클을 거쳤을 뿐인데 10명의 고객은 310명이 되었습니다. <a title="매거진 입맛 - 바이럴 없는 제품은 말라죽을 수밖에 없다" href="/product-led-growth-viral" target="_blank" rel="noopener">바이럴 계수 K에 관해 이야기한 예전 글</a>에서 설명했듯, 이 숫자는 초기 고객의 수, 고객 1명이 초대하는 수, 그리고 각 초대의 전환율에 따라 달라집니다. 3가지 요인을 고려하여 적절한 커뮤니티를 선택해야 합니다. 개방적인 커뮤니티일수록 처음 모집되는 고객의 수는 많겠지만 고객 개개인의 열의는 크지 않아 1인당 초대 횟수가 낮을 수 있습니다. 반대로 폐쇄적인 커뮤니티라면 초기 고객 수가 적을 뿐만 아니라 바이럴 홍보부터가 어렵겠지만, 한번 제품의 효용성을 인정받고 나면 활발하게 바이럴하는 든든한 열성 고객을 얻을 수 있을 것입니다.</p>

<p>드롭박스와 로빈후드는 모두 IT 커뮤니티인 Hacker News에서 큰 반응을 얻은 바 있습니다. 혁신적인 제품을 가진 두 스타트업의 이야기는 Hacker News의 구성원이 관심을 끌 만한 것이었습니다.</p>

<p>토스뱅크의 경우는 좀 더 쉬웠습니다. 토스는 국내 금융 앱 중 가장 높은 MAU(월간 활성 유저 수)와 사용 시간을 가졌습니다. 매달 <a title="이형두(전자신문), 2021 - 토스, 카카오뱅크 제쳤다" href="https://m.etnews.com/20210928000045?obj=Tzo4OiJzdGRDbGFzcyI6Mjp7czo3OiJyZWZlcmVyIjtOO3M6NzoiZm9yd2FyZCI7czoxMzoid2ViIHRvIG1vYmlsZSI7fQ%3D%3D" target="_blank" rel="noopener">1,412만 명이 넘는 고객</a>이 토스 앱을 사용합니다. 이미 브랜드와 제품을 알고 있는 토스 고객을 대상으로 시작하는 바이럴에서 좋은 성과를 기대하기란 어렵지 않습니다.</p>

<h2 id="정리">정리</h2>

<p>가게 앞에 늘어선 대기 줄은 자원 부족을 의미하지만, 대기 줄에 서는 행동은 기다리는 시간을 지불하는 게 아깝지 않을 만큼 가게의 경험이 매력적임을 암시합니다. 디지털 프로덕트의 대기자 명단 바이럴은 이런 구도를 고객 유치에 활용합니다. 대기자 명단 바이럴은 디지털 프로덕트를 CD에 넣어 판매했던 시절부터 그 형태와 역할이 계속 변화해 왔습니다. 오늘날에는 제품 기능 혹은 제품 자체를 공개하기 전, 모집한 잠재고객이 또 다른 고객을 데려오는 핵심 메커니즘으로 작동하는 고객 유치 캠페인으로 정의 내릴 수 있습니다.</p>

<p>성공적인 대기자 명단 바이럴은 게이미피케이션 구조, 쉽고 효과적인 신청·초대 과정, 그리고 커뮤니티 타겟팅이라는 3가지 핵심이 있습니다.</p>

<p>여러 번 밝힌 것처럼, 고객을 데려와서 제품을 유지하는 비용은 점점 늘어나고 있습니다. 큰 잠재력을 가지고 있는 대기자 명단 바이럴은 앞으로 고객 획득 전략의 대세가 될 가능성이 충분해 보입니다.</p>

<p class="right-infor">위시켓의 지원과 함께 제작된 콘텐츠입니다.</p>]]></content><author><name>이준환</name></author><category term="design-teatime" /><summary type="html"><![CDATA[어떻게 하면 고객이 다른 고객을 데려오도록 할 수 있을까요? 대기자 명단 바이럴(Waitlist Viral)의 3가지 핵심을 분석하며 알아봅니다.]]></summary></entry></feed>